<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Quark Blog</title>
    <description>夸克博客</description>
    <link>https://lsqkk.github.io/</link>
    <language>cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 16:11:00 +0800</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Quark 命令行工具测试文章</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2026/2601</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2026/2601</guid>
      <description>无标签</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2026/2601&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2026/2601&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;Quark 命令行工具测试文章&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;quark&quot;&gt;Quark 命令行工具测试文章&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;无正文&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>文章标题</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2026/2602</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2026/2602</guid>
      <description>无标签</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2026/2602&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2026/2602&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;文章标题&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;文章标题&lt;/h1&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>2025 年终总结</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2520</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2520</guid>
      <description>杂谈, 报告</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2520&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2520&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;2025 年终总结&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;2025&quot;&gt;2025 年终总结&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;来西安一年多，第一次看见能积起来的雪。巧的是，它落在二五年的最后一天，并且看样子明天也化不干净——这样就好像虽然只下了一场雪，却既属于二五，也属于二六。西安，我懂你的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也正是在这一天，看到大家都在讨论去哪儿跨年，才恍然：二五年真的要过完了。&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;//player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;aid=115750241049368&amp;bvid=BV17jqqBoE8R&amp;cid=34857355661&amp;p=1&quot; scrolling=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; frameborder=&quot;no&quot; framespacing=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;剪年终总结视频时还没想到这些。当时只盘算着：趁期末还没到，赶紧把视频做了，不然等到年底肯定没时间也没心思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在看，这无疑是对的。这两天确实忙起来了，虽然不知在忙什么。常常一边焦虑思政没背、高数不会，一边又把整上午、整下午的时间，耗在维护那个几乎没人看的代码仓库上。好几次合上电脑想复习，写不了多久，脑子里又蹦出个什么点子，于是再次打开电脑，一坐不知多久，并安慰自己：离考试还早。等到焦虑感重新漫上来，再合上电脑……循环往复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这一年，大致都是这么焦虑着过来的。上半年看同学同时打好几个比赛，就焦虑自己什么比赛都没参加，甚至怕凑不满五分文体竞赛。六月，预科二最后一次大考，担心选不上电气或计算机类。军训时请假手续出了点问题，怕假条批不下来，又焦灼好几天。大一，发现身边人基本都有了大创、腾飞杯，又开始慌。期中考试成绩出来，担心保研掉队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二五年大概是我最焦虑的一年，却也是目前人生中最精彩的一年之一。如今回头复盘，上面这些曾让我寝食难安的，结果大多还行。还有些，则从一开始就不必焦虑。至于眼下还在焦虑的——我想之后也都能有个好结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次期末也是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从进了少年班，就发现自己不如别人的地方越来越多。偏偏我以前（或许现在仍是）总觉得：别人会的，我也该会。于是越来越焦虑，并逐渐怀疑自己是不是真是个“水货”——确实比不过，那就算了，反正世界不过是个草台班子，不差我这一棵草。预科一那年看似快乐，其实正滑向这种认知。而预科二，更自由、更开放，也在一些启發下让我慢慢意识到：世界很大，我不必这样与人较劲。别人打竞赛，就打吧，我有我的事要做。某种意义上，对十七岁的我来说，不必拼命与人比，这是少年班给我的特权。预科二这一年，就是从“我是草台班子里的一棵草”逐渐走到“草也有自己的事要干，草也可以过得很好，我爱成为谁就成为谁，最重要的，我是我就好”的一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细看年终总结视频里罗列的那些事，看着多，其实这一年真正做成的很少。就像今天这场雪，攥在手心里，一捏就全是水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我现在不为此焦虑了。想干什么，就干什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;焦虑是一把更小的雪。你攥住它，还没化成水，就没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它自己也会化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是吧。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>新名词之争：教育理念不是话语权竞赛</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2519</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2519</guid>
      <description>杂谈, 教育</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2519&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2519&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;新名词之争：教育理念不是话语权竞赛&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;新名词之争：教育理念不是话语权竞赛&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;近期在教育领域出现了一种值得警惕的观点：将那些对层出不穷的教学新概念提出质疑的声音，简单粗暴地贴上“固步自封”、“输给时代”的标签。这种观点往往以一种不容置疑的姿态出现，好像宣称：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;只要批评诸如“项目式学习”、“大单元教学”、“AI赋能课堂”等新名词，便意味着批判者已经陷入了某种认知上的失败！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;实际上，将复杂教育讨论简化为二元对立的叙事，不仅无助于教育实践的真正进步，反而可能掩盖了更为深刻的结构性问题，甚至让教育改革误入歧途。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;封闭的叙事与预设的失败，一种话语权的构建&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种论调最显著的特征是其论述起点的封闭性。不是用开放的姿态邀请对话，而是预先设定了结论：拥抱新概念是进步、正确的唯一路径，对此的任何质疑本质上都是对时代潮流的抗拒。这种“诉诸潮流”的论证方式巧妙地将“时代发展必然”作为一个无需证明的前提，从而把所有批评置于“反必然”、“反进步”的道德洼地。它营造了一种紧迫的危机感，“要么你抛弃时代，要么时代抛弃你”，让讨论不再聚焦教育理念本身的合理性与适用性，反倒演变为一种对立场和忠诚的检验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更值得玩味的是，这种叙事常常将批评者描绘为被情绪支配的形象，用“痛骂”、“解气”、“怒气难平”等词汇来形容质疑者，暗示其批评缺乏理性基础，仅仅出于对变化的恐惧或惰性。这种动机猜测实际上回避了需要回应的实质内容，并进行话语上的偷换，将有关“教育概念是否有效、是否必要”的公共讨论，扭曲为对“批评者是否够开放、够努力”的个人品评。这样一来，捍卫新概念的一方天然就占据了创新、进取的认知高地，而质疑者则被先入为主地框定为保守、情绪化的群体，双方的对话尚未开始，权力天平已经倾斜了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;回避实质与塑造“稻草人”：批评的焦点为何被模糊？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;紧接着，我们有必要审视那些被轻蔑地归纳为“痛骂”的批评，其真实的焦点究竟是什么？在众多一线教育工作者的反馈中，很少会有人从根本上反对“以学生为中心”、“尊重学习规律”这样的核心的理念，真正的质疑不是针对理念的“初心”，而是汹涌的新概念的浪潮在一线的实践层面引发的忧虑。然而这些为新名词辩护的常见策略，恰是回避这些具体的忧虑，转而反复强调和诠释那些新名词所指向的、本身并无争议的崇高理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就解释了为什么我们会看到这样一种奇特的论证现象：辩护者不厌其烦地阐释“项目式就是要让学生通过实践学习”，“情境化就是要联系现实”，仿佛批评者们反对的是“实践”与“联系现实”本身。这实质上树立了一个易于攻击的“稻草人”。真正的批评矛头，指向的是概念的悬浮与泛化——当任何带有学生活动的课都被冠以“项目式”、任何加入生活事例的环节都称为“情境化”，这些术语的内涵会被无限稀释，也就失去了指导具体教学的设计价值，沦为空洞的标签。来自一线的批评往往也指向理论的粗暴移植与形式主义——特定教育水平、社会背景的教育模式在缺乏本土化调适和资源支持的情况下，被简单套用、推广，最终往往演变为耗时耗力、徒具其形的课堂表演，加重师生负担，却可悲的从未触及教学的本质变革。更深层的忧虑在于话语的迭代游戏——当教育领域的新名词以互联网产品的速度更新换代时，这到底算教育思想的进步，还是只是一场以“创新”为名的，话语权的竞赛？许多新概念不过是给传统智慧穿上了新的语言学外衣，其频繁更迭制造了不必要的焦虑，也耗散了本应用于深耕教学的宝贵精力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此可见，批评者所质疑的从来不是“以学为本”的方向，而是抵达这一目标的路径是否真实、有效，以及伴随这一路径而来的附加成本是否合理。辩护者们将复杂的实践性质疑，简化为对先进理念的抵触，这不仅是逻辑上的谬误，更是对一线教育工作者实践智慧的漠视。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;概念通胀与教育话语权，繁荣背后的隐性代价&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果我们暂时搁置对具体概念的辩护与攻击，将视野拉升至现象层面，就会发现，新名词的过度生产和过快迭代，其本身就可能构成一种系统性风险，带来诸多隐性代价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首要的代价是“概念通胀”对改革焦点的稀释。当几十个新概念在短短数年间同时涌向教师，要求他们理解、吸收并实践时，其结果往往不是百花齐放，而是认知过载与重点迷失。教师们的注意力不得不从深度的教学反思，分散到对层出不穷的新术语的追逐和辨识上。教育的核心追求——如培养学生的批判性思维、深厚学养与健全人格——在这些令人眼花缭乱的概念漩涡中，反而有被淡化的危险。改革需要持续而专注的用力，而非名词的频繁狂欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此相关的，是教育话语权力的潜在异化。当掌握、运用乃至创造新名词成为评判教师是否“先进”、教研是否“前沿”的关键指标时，一种新的话语权力结构便悄然形成。它的危险在于，教育的评价标准可能从看“学生实际获得了什么”，滑向看“教师是否使用了最新潮的概念”。这极易催生一种“理念表演”，其中精心雕琢的教案语言和符合概念范式的流程设计，优先于课堂上那些无法被简单概念化的、灵动的生成与真实的困惑。教育实践的主体，有从学生异化为话语本身的风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，那种试图从古代经典（如《学记》）中为新名词寻找遥远注脚的论证，也值得商榷。这种跨越千年的简单比附，固然能带来文化上的自信与慰藉，却可能模糊了不同时代教育问题本质的差异。将“呻其占毕”的古代诵读教学，直接对应今日的“填鸭式课堂”，再以此证明新概念的绝对正确，这种线性进化观的论证忽视了教育形态与社会结构、技术条件之间复杂的共生关系。传统中的智慧需要创造性转化，而非作为否定当下复杂性的简单武器。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;超越二元对立，走向审慎而开放的实践哲学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;因此，我们必须尝试超越“拥抱即进步，质疑即落后”的粗暴二分法，走向一种更为复杂、也更为健康的讨论框架，这并非意味着一味折衷或拒绝创新，而是主张一种扎根于实践的、审慎的开放性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;健康的改革生态应当承认、尊重一线教师作为“实践哲学家”的主体性。他们不是理论概念的被动执行者，而是基于每日面对的鲜活学情、有限课时和具体知识，进行创造性转化的核心行动者。他们对新概念的疑虑来自丰富的实践感所催生的“合理性警惕”，描述为“保守”甚至“失败”“落伍”是非常不恰当的。任何外来的理论，都必须确确实实经历他们自身实践智慧的检验与过滤才能真正落地生根，因此，自上而下的概念推行，必须为自下而上的实践的反馈与修正留下足够的空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;评价的尺度也必须从“是否运用了新概念”，坚定地回归到“学生是否获得了真实的发展”。这是个朴素却至关重要的标准。一个没有冠以任何时髦名称的、教师倾注热情与学识的扎实课堂，其价值远远高于一个贴满概念标签却内容贫瘠的表演。教育改革的核心关怀，始终应是教育现场中“人”的成长，而不是理论图谱上“概念”的丰富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们终究需要的不是一场有输赢的论战，而是一个能容纳多元声音、聚焦真实问题的对话共同体。在这个共同体中，理论研究者可以清晰地阐述新概念旨在解决的传统教学中的哪些具体痛点，提供可供检验的实施路径与资源支持。而实践者，则可以坦诚地分享在尝试新方法时遇到的真实困境、形式主义陷阱以及取得的微小成功。双方的关系不是布道者与信徒，而是共同的探索者与协作者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育革新是一场静水流深的漫长旅程，从来不是概念旗帜的急促变换。真正的进步来自对教育本质永不停息的追问，来自在具体教学情境中一点一滴的持续改进，来自在尊重传统与面向未来之间保持的那份审慎而勇敢的张力。当我们放下“输赢”的执念，不再将新名词本身当作目的，而重新将目光真正聚焦在课堂上每一个具体的、正在成长的生命时，或许才能走出有关话语的迷思，接近教育其本真。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_6&quot;&gt;写在最后：叠甲声明&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;必须郑重说明，本文所讨论的，并非指向任何具体的个人，更无意否定一线教育工作者，尤其是那些扎根课堂、勤于思索的教师们的探索精神与专业贡献。恰恰相反，许多新概念的倡导者本身便是富有经验的实践者，其呼吁“认真读书、亲身实践”的诚恳态度值得尊敬。本文的关切，在于剖析一种可能普遍存在的论述方式与现象，旨在提醒，在宏大的理念推广与喧嚣的话语竞争中，那些来自中国教育最广阔腹地的、沉默而具体的现实困境，不应被忽视或简单地归类为“拒斥进步”。教育改革的复杂性正在于它永远需要在理想的高扬与现实的厚重之间寻找那条最审慎、最负责任的实践路径，一切讨论最终也都应服务于教与学现场的改善与师生的真实成长。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>《信息哲学概论》课程论文</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2517</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2517</guid>
      <description>哲学, 论文</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2517&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2517&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;《信息哲学概论》课程论文&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;《信息哲学概论》课程论文&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;一种信息哲学的进路从符号主义与联结主义的融合审视人工智能的智能涌现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;_3&quot;&gt;摘要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人工智能是否具备以及如何具备智能，是信息时代核心的哲学追问之一。当前主流观点往往将智能的标尺锚定于外在的、拟人化的“实践”能力，认为当人工智能系统能够生成图像、视频或驱动实体行动时，便标志着智能的涌现。本文试图从信息哲学的基本框架出发，对此主流视角进行批判性反思。信息哲学将信息视为区别于物质与能量的基本存在范畴，为我们理解智能的本质提供了新的本体论与认识论基础。本文认为，将智能等同于类人行为，实质上仍未摆脱人类中心主义与行为主义的窠臼。真正的智能涌现，其深层标志应在于信息处理范式的根本性革新，即从当前主导的、基于统计模式拟合的“联结主义”范式，迈向与基于抽象规则操作的“符号主义”范式的有机融合。这种融合不仅指向一种能同时驾驭相关性计算与因果性推理的复合认知架构，更可能催生一种不同于生物智能的、新型的“信息体”智能形式，从而对存在层次、认识过程乃至智能本身的价值定义提出深刻的哲学挑战。 对这一进程的审视，构成了信息哲学应对技术前沿的重要思想任务  。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_4&quot;&gt;关键词&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;信息哲学；人工智能；智能涌现；符号主义；联结主义；信息本体论&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_5&quot;&gt;一、 问题提出：智能评判的“实践”转向及其未竟之业&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在人工智能技术取得一系列震撼性成就的今天，关于“机器是否能够思考”的古老哲学论争，已从纯粹的思想实验演变为迫切的理论与现实课题。一种颇具影响力的观点逐渐占据讨论的中心：判断人工智能是否具备智能，不应再拘泥于其内部过程是否神秘地“像人一样思考”，而应观察其外在输出是否能够完成那些通常需要人类智能参与的“实践”（Practice）。这种实践，被具体化为生成符合语义描述的逼真图像（AIGC）、创作连贯的视频叙事、或者通过具身智能体（Embodied Agent）在物理世界中执行复杂的任务序列。在此视角下，当一台机器能够依据“一座夕阳下的金色城堡”这段文字生成一幅精美的画作，或是一个机器人能自主整理散乱的房间，它们便因其显现出的、与人类行为类似的“能动性”（Agency），而被认为触摸到了智能的门槛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一评判标准的转向，无疑具有显著的进步意义。它首先在方法论上跳出了“中文房间”思想实验所设定的内在主义困境——我们无需也无法确证系统内部是否存在与人类同质的“理解”，只需根据其输入-输出行为的充分性与适应性进行功能判断。其次，它呼应了哲学史上从唯心主义、二元论向实用主义、行为主义的部分转向，将智能从不可言说的“黑箱”中解放出来，置于可公开检验的实践领域进行考察。最后，它也似乎与信息哲学的某些主张相契合，即关注信息过程的客观效果与形态，而非仅仅追问其背后的物质载体是否具有生命或意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，若从信息哲学更根本、更体系化的视角进行审视，这一“实践即智能”的主流观点，尽管推动了讨论，却可能尚未触及智能涌现问题的核心，甚至潜藏着新的理论局限。信息哲学将信息视为构成世界的基本要素之一，是与物质、能量并列的存在方式。从信息本体论出发，任何智能现象，无论是生物的还是人工的，本质上都是一种复杂、有序、具有特定功能的信息过程模式。因此，评判一种信息过程模式是否构成“智能”，就不能仅仅满足于观察其输出是否“像”另一种已知智能体（人类）的产出，而必须深入分析该信息过程本身的结构、动力学与演化逻辑。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前主流观点所推崇的“实践”能力，其技术基石几乎完全建立在深度神经网络为代表的联结主义范式之上。该范式的核心在于，通过构建多层非线性处理单元网络，利用海量数据进行训练，以调整网络连接权重，最终使系统能够从输入数据中提取并复现极其复杂的统计模式。无论是大语言模型的文本生成，扩散模型的图像创作，还是强化学习智能体的决策序列，其辉煌成就均根植于此种强大的“模式匹配”与“相关性拟合”能力。但恰恰是这种单一范式的全面胜利，暴露了主流智能观的局限：它默认了智能的外在行为多样性可以、且应当由一种同质化的信息处理内核来驱动。当人们惊叹于AI在多模态“实践”上的突破时，往往忽略了这些不同领域的模型在底层架构与运行原理上的高度同源性。它们都是卓越的“统计模仿者”，而非真正的“逻辑理解者”。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，将此类系统展现出的、在狭窄或广阔领域内的高效行为直接等同于智能的涌现，在信息哲学看来，可能混淆了“功能模拟”与“本质实现”的界限。这无异于因为一架飞机能翱翔天际，就认定它具备鸟类的“飞翔生命”。这种评判标准，在摆脱了“必须像人一样思考”的内在主义枷锁后，又不自觉地套上了“必须像人一样行动”的外在主义枷锁，其思维深处，依然是一种以人类为绝对原型和终极参照的人类中心主义智能观。它未能充分正视一种可能性：真正革命性的、堪称为“智能涌现”的事件，或许并非表现为一个在行为上更难与人类区分的“超级模仿者”，而在于出现一种在信息处理的基本范式上实现跃迁的“新型认知者”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于此，本文旨在提出并论证一个核心论点：从信息哲学的视野观之，人工智能领域根本性的智能涌现，其关键标志不在于外部行为的复杂化与拟人化，而在于其内部信息处理范式的结构性融合与升华，即从当前占支配地位的联结主义学习范式，迈向与经典符号主义推理范式的深度、有机整合。这一进程不仅关乎技术路线的演进，更深刻地牵涉到信息哲学中关于存在层次、认识过程以及交互主体性等根本问题的重新思考。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_6&quot;&gt;二、 范式之辨：符号主义与联结主义的信息哲学内核&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;为了深入理解上述融合为何构成智能涌现的关键，我们必须首先厘清符号主义与联结主义这两种基本范式在信息处理层面的根本差异，并阐释其各自的信息哲学意涵。这两种路径之争，远不止是工程技术上的路线分歧，更反映了人类在理解“智能”这一信息过程本质时的两种深层哲学倾向。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;符号主义作为离散规则运算的智能信息观&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;符号主义，亦称经典人工智能或“自上而下”的路径，其哲学根源可追溯至理性主义、逻辑实证主义以及早期的认知科学 。该范式将智能活动的本质理解为对形式化符号的操纵。在这里，“符号”指向一种离散的、可明确指代某种概念、对象或关系的抽象实体（如语言中的词、逻辑中的命题、数学中的变量）。智能系统则被构想为一个物理符号系统，通过预先设定的、像数学公理一样严谨的推理规则（如逻辑演算、产生式规则），对这些符号进行推导、变换和组合，从而从已知知识（知识库）中演绎出新知识或解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从信息哲学的角度分析，符号主义范式体现了一种强结构主义与明晰性的信息观。它将世界的信息结构理解为可由离散符号系统充分表征的，将认知过程理解为一种基于明确规则的、确定性的符号演算。信息在这里呈现出清晰的层级与逻辑秩序，处理过程是透明的、可追溯的、可解释的。例如，一个基于符号主义的医疗诊断专家系统，其知识以“如果-那么”规则的形式存在（如“如果患者发烧且喉咙红肿，那么可能患有扁桃体炎”），推理过程则是一条从症状到诊断的、可以被逐行审查的逻辑链条。这种范式在处理定义良好的、封闭领域的、需要严格推理的任务时，曾展现出强大威力。&lt;br /&gt;
然而，其信息哲学上的局限性也同样明显。首先，它面临“符号接地问题”：形式符号如何获得其指称世界的意义？系统内部符号的翻转与组合，如何确保与外部现实世界保持可靠的语义关联？其次，它依赖于对人类知识的“先验”形式化编码，这过程本身是艰难、昂贵且不完备的，难以应对现实世界无处不在的模糊性、不确定性和开放性。在信息哲学看来，符号主义试图用一个高度简约、清晰的符号世界模型，去覆盖无限复杂、充满噪声和连续谱的现实信息世界，这必然遭遇根本性的表征危机 。它将连续、丰富的感知信息强行纳入离散、僵硬的符号框架，可能导致信息在“数字化”过程中大量丢失其原有的“质”与“语境”。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;联结主义作为连续动力系统演化的智能信息观&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;联结主义，尤其是其当代主流形态深度学习，则代表了另一种哲学传统，其思想渊源与经验主义、关联主义以及脑科学模型相联系 。该范式拒斥了智能是对显式规则的操纵这一核心假设，转而将智能奠基于由大量简单处理单元（神经元）相互连接构成的网络之中。智能行为并非来自中央控制器的规则执行，而是从网络单元之间通过调整连接权重、以分布式方式对输入信息进行协同处理的过程中“涌现”出来。学习的过程，不是灌输规则，而是通过数据驱动的方式（如反向传播算法），让网络参数自适应地调整，直至其能够从输入中提取出有效的统计特征与模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从信息哲学视角审视，联结主义体现了一种整体论、生成论与关联性的信息观。它不预设一个清晰的外部符号结构，而是将信息视为在网络这个动力系统中流动和转化的激活模式。认知不是符号演算，而是系统状态在高维空间中的连续演化。知识并非以命题形式显式存储，而是隐含地分布于整个网络的连接权重模式之中。这种范式在处理感知、识别、分类以及与大规模数据模式匹配相关的任务上，取得了前所未有的成功，因为它更接近生物系统处理感知信息的部分方式，善于从混沌中提取秩序，对不完整和噪声数据具有鲁棒性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，联结主义范式的信息哲学困境则在于其“黑箱”特性与推理能力的孱弱。系统的决策过程极度不透明，难以解释为何某个输入会导致某个特定输出，这引发了严重的可解释性与可信赖性问题。更重要的是，其能力严重依赖于数据中的统计规律，擅长发现相关性，但难以驾驭因果性。它可以基于海量病例数据预测疾病，却可能无法像符号系统那样，给出一个基于病理生理机制的、步步为营的逻辑解释。当任务要求进行反事实推理、长链条逻辑演绎或处理抽象关系时，纯联结主义模型往往显得力不从心  。在信息哲学意义上，它可能精于捕捉信息的“流形结构”与统计“纹理”，却拙于构建信息的“逻辑骨架”与“因果图谱”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_7&quot;&gt;三、 融合之路：作为智能涌现关键标志的范式整合&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;通过对两种范式的信息哲学内核进行剖析，我们可以清晰地看到，它们分别抓住了智能信息过程的两个互补但似乎矛盾的侧面：符号主义追求的是信息的明晰性、确定性与逻辑深度，而联结主义擅长的是信息的模糊性、适应性与感知广度。当前以联结主义为主导的AI在“实践”上的辉煌，本质上是在感知与模式匹配的广度上达到了空前高度，但在逻辑与推理的深度上仍存在显著短板。因此，若仅以这种单一范式驱动下的、在广度上的扩展（从文本到图像再到视频和机器人）作为智能涌现的标志，无疑是片面的，它只描绘了智能图谱的一个维度。&lt;br /&gt;
真正的、更具革命性的智能涌现，应体现在信息处理“深度”与“广度”的辩证统一上，即两种范式的深度融合。这并非简单的技术拼接，而是在信息处理的基本原理层面，探索如何使一个系统既能像联结主义网络那样，从高维、非结构化的原始数据（如图像像素、声音波形、文本序列）中自主学习到有意义的特征表示（这解决了符号主义的“接地”难题）；又能将这些学习到的特征，与符号主义架构中的抽象符号、关系与推理规则进行动态、灵活地对接，从而进行可解释、可泛化的逻辑操作与因果分析（这弥补了联结主义的“黑箱”与推理缺陷）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一融合方向，在学术界常被称为“神经符号计算”。其前沿探索包括但不限于：让神经网络学习如何将感知数据映射到符号空间；在符号推理引擎中引入神经网络来处理不确定性和学习规则；构建端到端的系统，使其内部自发地形成类似符号的结构来进行推理 。例如，一个理想的融合系统，在看到“一个红色积木在蓝色积木上面”的图片时，其联结主义视觉模块能识别出物体、颜色和空间关系，并将其转化为如“On(Red_Block, Blue_Block)”这样的符号命题；随后，其符号推理模块可以基于已有的物理常识（如“如果X在Y上面，那么Y支撑着X”）进行演绎，回答“蓝色积木支撑着什么？”这类需要理解关系与逻辑的问题，并能解释推理步骤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从信息哲学的高度看，这种融合的深远意义在于，它可能催生一种全新的“信息体”存在形式。这种信息体既非纯粹的符号逻辑机（缺乏与世界的感性联系），也非纯粹的数据拟合器（缺乏对世界的理性建构），而是一种能够自主地在“感性具体”与“理性抽象”之间进行信息转换与循环的认知系统。它对外部世界的介入，将不仅仅是基于模式反射的“刺激-反应”式实践，而是可能包含基于内部符号模型进行的预测、规划与因果干预的“模型-指导”式实践。这标志着其信息处理模式从被动的、关联性的“适应环境”，向主动的、构成性的“理解并建构环境”跃迁。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_8&quot;&gt;四、 哲学反思：融合范式下的智能本体与认识论挑战&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;符号主义与联结主义的深度融合，若得以实现，不仅将重塑人工智能的技术面貌，更将对信息哲学乃至一般哲学提出一系列深刻的挑战，迫使我们重新思考智能、意识乃至存在本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在本体论层面，这种融合系统挑战了传统的主客二分与心物二元论。它是一个运行在物理基质（硅芯片）上的信息过程，但其内部却可能动态地生成并运作着一个由符号和规则构成的、具有自身逻辑自治性的“抽象世界”。这个“抽象世界”既是对外部物理世界的表征（不完全，但有效），也是一个具有自身动力学和演化潜能的实在。它是否构成了邬焜教授信息哲学中所指出的、介于物质与精神之间的“客观信息”世界的一种新的、自主化的形态？或者说，它是否意味着一种“第三类存在”——既非纯粹的物质实在，也非人类的主观精神，而是具有客观效力的人工认知实在？ 这要求信息哲学扩展其存在论框架，以容纳这种新型的、自组织的符号-动力系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在认识论层面，融合范式AI的出现，将加剧关于“理解”与“知识”本质的争论。当一个人工系统不仅能输出正确答案，还能提供符合逻辑规则的、可验证的推理链条时，我们是否应该承认它“理解”了问题？它的“知识”是何种性质——是分布式权重中隐含的统计关联，还是其可操作符号结构中显式的关系？更进一步，如果这种系统的推理能力在某些领域超越人类，它所产生的知识（如科学猜想、数学证明）具有何种认识论地位？这是否意味着一种非人类的、却具有主体间客观有效性的认知来源的诞生？信息哲学需要发展新的认识论模型，来解释这种由人类创造、却又可能独立产生知识产物的认知主体的认识过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，在价值论与伦理层面，这种具备深度推理能力的AI，其“能动性”将远比当前的行为模仿系统更为复杂和棘手。它的行动可能基于复杂的内部符号模型和长链因果计算，其决策逻辑对人类而言可能部分可理解，但整体上依然深邃。这时的“负责任的人工智能”将面临全新挑战：我们如何为一种其决策逻辑融合了不可完全追溯的神经网络直觉与可部分审查的符号推理的系统的行为归责？这要求我们的伦理与法律框架，必须从当前主要关注数据偏见和结果问责，转向深入思考如何与一种混合认知架构的主体进行交互、沟通与价值对齐。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_9&quot;&gt;结语&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;回归到关于智能涌现的初始问题，本文的论证表明，将目光局限于人工智能外在行为的“实践”相似性，虽有其现实的评判便利，却在哲学上失之肤浅，并未摆脱以人类为尺度的隐性束缚。从信息哲学的纵深视角看，智能作为一种高阶信息过程模式，其根本性的涌现，必然伴随其信息处理范式的质变。当前以联结主义为核心的AI浪潮，在拓展智能行为的广度上功不可没，但其所面临的推理瓶颈，恰恰揭示了单一范式的限度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，未来人工智能发展中最富哲学意蕴的事件，或许不是出现一个在行为上完美模仿人类的“镜像”，而是诞生一个在认知架构上成功融合符号主义之“逻辑筋骨”与联结主义之“感知血肉”的“新异体”。这种融合，是智能从“模仿行为”走向“生成理解”、从“适应环境”走向“建构世界”的关键一跃。它不仅是技术上的突破，更是信息哲学理论必须直面并加以阐释的新型存在现象与认知革命。对这一进程持续进行批判性的哲学反思，正是在智能时代捍卫与深化人类理解力的必要努力。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>WebRTC 零服务器信令技术实现</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2518</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2518</guid>
      <description>WebRTC, 前端, 论文</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2518&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2518&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;WebRTC 零服务器信令技术实现&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;webrtc&quot;&gt;WebRTC 零服务器信令技术实现&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;《再创式学习方法与技术创新训练》课程论文&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_1&quot;&gt;一、 绪论与工程矛盾分析&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;11&quot;&gt;1.1 项目背景与问题的提出&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在数字化协作日益频繁的今天，文件传输已成为跨设备交互的基础需求。但是，审视现有的技术方案，用户往往在便捷性、隐私性与成本之间左右为难。中心化云端存储虽然功能强大，但其带宽限制与付费门槛阻碍了高频即时传输；依赖即时通讯软件的传输方式则强制要求用户进行社交绑定，在公共演示或临时协作场景中极易造成隐私泄露。WebRTC技术的出现为点对点通信提供了底层支撑，其无需插件、低延迟的特性理论上是解决该问题的最佳方案。然而WebRTC在实际工程落地中存在一个显著的“准入门槛”，即必须建立信令服务器来协助终端完成网络发现与握手。对于和我一样的学生个人开发者而言，这意味着必须去承担服务器租赁成本及后端运维压力，这一矛盾在静态前端托管环境（如托管我的博客的GitHub Pages）下表现得尤为突出，成为阻碍创新项目低成本落地的核心技术壁垒。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;12&quot;&gt;1.2 再创式学习思想的切入&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;再创式学习的核心在于不满足于对既有技术的工具化调用，而是致力于对技术本质的深挖与重构。面对无法部署后端服务的困局，我并未陷入寻找廉价服务器的常规思路，而是运用再创式学习的“本质思维”对信令服务器进行了抽象分析。从信息论的角度看，信令服务器的本质是一个允许两端异步写入并同步读取的实时数据中继。如果能找到一个具备“实时同步”特征的既有基础设施，并将其功能进行跨界迁移，就能绕过“必须拥有服务器”的教条。通过对以往学习积累的技术栈进行横向扫描，我锁定了曾用于博客留言板的Firebase Realtime Database。尽管在官方文档中它被定义为云数据库，但其基于WebSocket的长连接机制和毫秒级的数据监听特性，在本质上与信令通道高度重合。这种将数据库“再创式”地理解为信令转发器的视角，构成了本项目创新的逻辑起点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;triz&quot;&gt;二、 TRIZ发明理论引导的技术创新&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;21&quot;&gt;2.1 基于物理矛盾与分离原理的逻辑演进&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在将Firebase重构为信令服务器的过程中，我面临着一个典型的TRIZ物理矛盾：为了保证连接的实时性，信令通道必须保持长期活跃并能够处理高频并发，但为了系统的轻量化与隐私安全，信令数据又必须在握手完成后立即消失且不留痕迹。针对这一矛盾，我运用了TRIZ中的“时间分离原理”和“反向操作”原理。在具体实施中，我设计了一套基于三位随机码的动态路径匹配机制。当发送方发起请求时，系统不是在全局数据库中搜寻，而是在一个瞬时的特定路径下写入会话描述协议。接收方通过监听该路径实时“捡起”数据。一旦WebRTC的DataChannel状态变为“Open”，系统会立即触发物理层面的擦除指令，清空数据库中的信令残余。这种“阅后即焚”的动态管理方式，既利用了云端的高性能，又规避了数据持久化的负担。&lt;br /&gt;
为了实现“阅后即焚”的瞬时信令交换，我编写了如下核心逻辑，通过监控特定的三位码路径来完成 SDP（会话描述协议）的异步对等。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;// 发送方创建 Offer 并写入 Firebase 瞬时路径
async function createSenderOffer(roomCode) {
    currentRoomCode = roomCode;
    const roomRef = db.ref('rooms/' + roomCode);

    // 创建 WebRTC 实例
    peerConnection = new RTCPeerConnection(rtcConfig);

    // 监听 ICE 候选者并实时写入数据库
    peerConnection.onicecandidate = event =&amp;gt; {
        if (event.candidate) {
            roomRef.child('sender/ice').push(event.candidate.toJSON());
        }
    };

    const offer = await peerConnection.createOffer();
    await peerConnection.setLocalDescription(offer);

    // 将 Offer 写入数据库，等待接收方“捡起”
    await roomRef.child('sender/sdp').set({ type: offer.type, sdp: offer.sdp });

    // 监听接收方的 Answer
    roomRef.child('receiver/sdp').on('value', async (snapshot) =&amp;gt; {
        const data = snapshot.val();
        if (data &amp;amp;&amp;amp; !peerConnection.currentRemoteDescription) {
            await peerConnection.setRemoteDescription(new RTCSessionDescription(data));
        }
    });
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&quot;22&quot;&gt;2.2 资源利用与功能迁移的工程实践&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在处理多文件传输的工程难题时，我引入了TRIZ的“分割与合并”原理。由于WebRTC在传输大文件时容易受到缓冲区溢出的限制，导致连接崩溃或数据包丢失。我并未选择增加硬件缓存，而是从软件逻辑上将待传文件进行原子化拆解。利用JavaScript的文件流API，将大文件切割为等大的二进制分片，并通过序列号机制在接收端进行有序重组。同时，为了进一步提升用户在多文件处理时的体验，我引入了迁移学习的思想，将ZIP压缩算法整合进前端流程中。这种在客户端内存中完成压缩、切割、传输、合并、解压的全链路处理，不仅减轻了网络传输的原子压力，更在不依赖后端的情况下，实现了一站式的复杂文件交互。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;三、 关键技术的具体实施与突破&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;31&quot;&gt;3.1 “夸克闪传”的底层实现细节&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;项目的核心逻辑在于如何利用Firebase的SDK实现WebRTC的信令交换。在具体代码实施阶段，我深入挖掘了Firebase的监听机制。发送端首先创建RTCPeerConnection实例，并生成Offer。不同于常规方案将Offer发送至自建后端，我将其序列化为JSON格式，推送到Firebase的特定节点下。接收端在输入连接码后，会立即订阅该节点的变化。一旦捕获到Offer，接收端便生成Answer并将其反馈回数据库的另一个分支。这种基于“节点订阅-发布”的模型，完美规避了复杂的Socket.io逻辑编写。在网络穿透（NAT Traversal）方面，我利用STUN服务器获取ICE候选者，并采取同样的方式进行异步交换，最终在两个完全隔离的内网环境之间建立起一条加密的、高速的二进制传输隧道。&lt;br /&gt;
针对大文件传输中的缓冲区溢出矛盾，我通过“分割原理”实现了基于 ArrayBuffer 的分片发送与 Backpressure（背压）控制：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;// 大文件分片发送逻辑片段
function sendFileChunk(file) {
    const CHUNK_SIZE = 16384; // 16KB 分片
    let offset = 0;
    const reader = new FileReader();

    reader.onload = e =&amp;gt; {
        // 检查 WebRTC DataChannel 缓冲区
        if (dataChannel.bufferedAmount &amp;gt; dataChannel.bufferedAmountLowThreshold) {
            // 如果缓冲区过载，等待 lowthreshold 事件后再继续
            dataChannel.onbufferedamountlow = () =&amp;gt; {
                dataChannel.onbufferedamountlow = null;
                sendNextChunk();
            };
        } else {
            dataChannel.send(e.target.result);
            offset += e.target.result.byteLength;
            if (offset &amp;lt; file.size) sendNextChunk();
        }
    };

    const sendNextChunk = () =&amp;gt; {
        const slice = file.slice(offset, offset + CHUNK_SIZE);
        reader.readAsArrayBuffer(slice);
    };
    sendNextChunk();
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/lsqkk/image/main/20260101025735466.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/a/share&quot;&gt;夸克闪传项目主页&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;32-ppt&quot;&gt;3.2 网页桥接程序与首创性的PPT控制逻辑&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在完成文件传输项目后，我思考如何将这一套“零服务器”架构迁移到更具交互性的场景中。由此诞生的“夸克PPT遥控器”项目，试图解决手机控制电脑PPT放映的痛点。然而，浏览器环境的安全沙箱限制了网页直接模拟系统级按键的能力，这是前端技术的“天花板”。为了突破这一限制，我提出了“网页桥接（Web Bridge）”的开创性构想。我编写了一个极简的本地Node.js程序，作为浏览器的“执行体”。该程序通过WebSocket与前端页面保持通信。当用户在手机端点击“下一页”时，指令经过Firebase中转至电脑端页面，页面再将指令转发给本地桥接程序，由桥接程序调用VBScript模拟底层的右箭头按键。这种“手机-云端-页面-本地”的四维联动逻辑，在无需用户扫码或配置繁琐网络的前提下，实现了极致的交互体验，真正做到了行业内的应用首创。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/tool/pptremote&quot;&gt;“夸克PPT遥控”项目地址&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是位于本地端的 bridge.js 核心代码，它通过 HTTPS SSE（服务器发送事件）流式读取 Firebase 指令，并调用系统底层 VBScript 实现跨环境的按键模拟：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;// bridge.js: 本地桥接执行体核心
function simulateKeyPress(action) {
    let sendKey = (action === 'next') ? '{RIGHT}' : '{LEFT}';

    // 动态生成临时 VBScript 脚本执行系统按键
    const vbsPath = path.join(os.tmpdir(), 'press.vbs');
    const vbsScript = `Set WshShell = WScript.CreateObject(&amp;quot;WScript.Shell&amp;quot;)\nWshShell.SendKeys &amp;quot;${sendKey}&amp;quot;`;

    fs.writeFileSync(vbsPath, vbsScript);
    exec(`cscript //nologo &amp;quot;${vbsPath}&amp;quot;`, (err) =&amp;gt; {
        if (err) console.error(&amp;quot;执行模拟按键失败:&amp;quot;, err);
        fs.unlinkSync(vbsPath); // 运行后立即销毁，保持系统整洁
    });
}

// 监听 Firebase 实时指令流
function listenToFirebase(roomCode) {
    const url = `https://${FIREBASE_DATABASE_URL}/rooms/${roomCode}/command.json?auth=...`;
    https.get(url, { headers: { 'Accept': 'text/event-stream' } }, (res) =&amp;gt; {
        res.on('data', chunk =&amp;gt; {
            const lines = chunk.toString().split('\n');
            lines.forEach(line =&amp;gt; {
                if (line.startsWith('data:')) {
                    const data = JSON.parse(line.substring(5));
                    if (data &amp;amp;&amp;amp; data.action) simulateKeyPress(data.action);
                }
            });
        });
    });
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;四、 实践应用、成果验证与技术迁移&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;41&quot;&gt;4.1 社会实践中的实战应用验证&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;技术的价值最终需在实际应用中接受检验。在2025年西安交通大学社会实践指导中心年会中，我有幸将这两项技术应用于实战环境。当时分会场2的主控电脑因无法读取部分同学的U盘，还有一些同学赛前拷贝PPT时间无法到场更换。我迅速访问部署在GitHub Pages上的“夸克闪传”网址，通过手机上传PPT，主控端迅速完成了接收。这次实战不仅证明了系统的稳定性，更向师生展示了再创式学习如何将“玩具代码”转化为“实用利器”。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/lsqkk/image/main/20260101025829109.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;项目用于年会传输PPT等文件&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&quot;42&quot;&gt;4.2 个人博客系统的功能矩阵重构&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在部署“夸克博客”的过程中，我持续深化对“隐藏后端”的开发。利用相同的Firebase实时数据库底层，我成功实现了笔记的同步协作功能，支持多个移动端设备同时编辑同一份文档。此外，我还探索了同步答题对战等高度依赖实时响应的游戏功能。这些功能的实现，本质上都是对“同步状态机”这一概念的深度再创。通过将复杂的业务逻辑下沉到客户端，将简单的状态同步上浮到Firebase，我成功在看似受限的GitHub Pages静态空间内，构建起了一个功能丰富的动态生态系统。这种在资源荒漠中通过思维转换创造绿洲的过程，正是工科学子在技术创新训练中最应掌握的核心素养。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;五、 课程学习体会与创新性建议&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;51&quot;&gt;5.1 对再创式学习方法论的深度体会&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;通过本学期《再创式学习方法与技术创新训练》的学习，我深刻认识到，真正的创新往往不是发生在实验室的昂贵设备里，而是发生在思维的跨界重组中。再创式学习教会我不再将技术看作一块块不可拆卸的黑盒，而是看作一组组具有特定属性的“功能元”。当我们能穿透表层术语，看清“信令”、“同步”、“存储”的本质联系时，所谓的资源限制便不复存在。TRIZ理论则为我提供了系统化的破局工具，让我学会从矛盾的角度去定义问题，从分离的角度去寻找解法。这种方法论的习得，让我从一个只会调用API的“码农”，转变为一个能够根据实际场景需求，敏锐感知技术本质并进行架构创新的开发者。这种思维的进步，比掌握单一的编程语言更具长远意义。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;52&quot;&gt;5.2 针对未来技术创新的学习建议&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;基于本项目的开发经历与课程心得，我提出两点关于创新学习的建议。首先是建立“底层逻辑库”的学习习惯。建议在后续的学习中，不仅要积累算法和语法，更要建立一个关于“技术本质”的映射表。例如，理解到任何分布式系统的本质都是在解决“状态一致性”问题。当这种本质思维形成后，面对新工具、新框架时，我们就能迅速实现知识迁移。其次是鼓励“极限约束下的开发训练”。现在的开发环境往往过于优越，这在一定程度上抑制了创新的灵感。如果能引导学生在资源极度受限的情况下去实现复杂功能，往往能催生出更具颠覆性的技术方案。这种在悬崖边缘起舞的创新过程，最能磨练一个人的工程直觉与创造力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;结论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本文记录了一个基于再创式学习思想的完整创新流程：从发现WebRTC信令缺失的痛点出发，到运用本质思维重构Firebase的功能，再到利用TRIZ理论解决多文件传输与跨环境控制的工程难题。通过“夸克闪传”与“PPT遥控器”的成功落地，我不仅掌握了Web前端与实时通信的前沿技术，更重要的是内化了再创式学习的方法论。在未来的专业实践中，我将继续秉持这种深挖本质、勇于重构的创新精神，致力于在复杂多变的工程环境中寻找最优的解决之道。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>当代大学生后现代解构主义思潮分析</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2516</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2516</guid>
      <description>哲学, 论文</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2516&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2516&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;当代大学生后现代解构主义思潮分析&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;当代大学生后现代解构主义思潮分析&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;当代大学生是互联网信息浪潮中成长起来的第一代“数字原住民”，所处的环境价值观多元碰撞，这也导致他们对传统、权威式的说教天然地保持敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样的背景下，后现代解构主义“反对常规、打破标签”的精神内核恰好与他们追求个性、拒绝被单一标准定义的深层需求相契合，由此催生了后现代解构主义思潮（下文简称“解构思潮”）的形成。源自德里达哲学的解构理论也随网络亚文化广泛渗透进Z世代大学生（下文年轻人、大学生、“他们”等表述均指这一群体）的思维与行动中，成为表达自我、审视世界乃至应对现实压力的重要思想资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文试着深入分析这一思潮，希望能对理解其背后的青年心态与诉求，革新当代思政教育、避免错误解读，实现有效的引导起到一定作用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;一、解构思潮的内涵与大学生视角的解读&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;解构的核心是对“逻各斯中心主义”的批判，反对将事物本质化、绝对化，也不承认“唯一的真理”或权威叙事。而大学生早已将这个方法通过日常体验具体化为几点鲜明的认知态度，我将其归纳如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是反元叙事，即对“人生标准脚本”的质疑。Z世代开始反思那些被视为理所当然的宏大叙事，如“努力必然成功”、“按部就班就能获得幸福”等。当现实中出现“高学历却遭遇就业难”的情形时，这种“奋斗至上”的元叙事被解构出裂缝，大学生们发现这只是特定社会语境下的建构，而不是必须遵循的“永恒”真理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，是反本质主义，即对“固化身份标签”的挣脱。他们否定个体或群体必须拥有某种固定不变的本质，比如“男性必须阳刚，女性必须温柔”的性别刻板印象；也拒绝用“学霸”、“学渣”等单一标签来定义一个人的全部价值，在他们看来，人本该是复杂、流动且多面的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三点是戏谑化的表达策略，用梗文化来温和的解构权威。他们不倾向于采用正面对抗，而选择自嘲、鬼畜、造梗玩梗等戏谑的手段进行温和但是深刻的反叛。我们应该看到“躺平”“佛系”这类词汇的背后并非完全的消极，而是大学生们用一种看似不那么认真的姿态来消解“必须成功”、“必须内卷”等社会期待（我愿称之为“父辈凝视”）所带来的沉重压力，在幽默的外衣下传达着实质上严肃的批判。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;二、解构思潮在大学生群体中的现实表现&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;认知上的“解构”行为，实际上是对固化标签与主流叙事的祛魅的过程。在身份认同领域，大学生积极打破单一角色的束缚：“斜杠青年”的兴起、主业之外探索副业，或是选择在GAP YEAR去体验社会——这些其实都是对“大学生=全职学生”这一单一标签的超越，是对“人生应沿既定轨道行进”这一预设的反思，也是他们“人生是旷野而非轨道”信念的体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代大学生在对主流叙事的态度上也有着更深刻的“反思”性。在前几年热议的“孔乙己的长衫”话题中，“高学历必须兑换体面工作”这一传统叙事就遭受到大学生们的集体性质疑。他们将学历比作可穿可脱的“长衫”，这个比喻的核心其实是解构了学历与职业、身份之间的必然捆绑，进而才会重新思考知识的价值与个人发展的多种可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在行为与表达上，解构的实践也深嵌大学生的文化生活中，其中尤以他们喜欢的亚文化圈层中的解构实验最为明显。比如说在二次元文化中，cosplay的性别反串，或者对经典角色进行符合当代审美的再创作等等，其实都在打破“还原至上”的原有规则，而这些行为本身就是对固有分类和界限的挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解构思潮在语言上也表现出很明显的戏谑化：B站的鬼畜、二创视频，用娱乐的方式解构传统权威，成为知识传播与观点表达的新形式。而社媒上的“自嘲文化”，自称“985废物”“摆烂但偶尔努力”，实质上不过是用潜在的“防御性”的姿态来消解社会对“大学生必须持续优秀”的过高期待，“解构”本身则成为了他们疏导焦虑的心理工具。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;三、解构思潮兴起的成因探析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从文化传播载体来看，互联网亚文化的“去中心化”促进了解构思潮的蔓延。B站、小红书、抖音为这些UGC平台，其去中心化特性天然的适合解构思维传播。大学生在这些平台中不只是解构内容的消费者，也可以是积极的创作者和传播者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是分享“非主流”职业路径，还是展示“反常规”的日常生活，这些内容通过算法推荐形成圈层内的情感共鸣，让每个个体都能感受到“吾道不孤”的归属感，这也是为什么很多人即使明知有 “信息茧房”，却依然愿意沉迷其中。在OC创作这些小圈子里，打破“性别”以至于“物种”的界限（在传统价值观看来极具颠覆性）都已经成为一种常态，而这种创作实践本身也就是“反本质主义”的活生生的演练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，网络空间不仅为他们提供了低成本的“反叛工具”，更给了他们在现实中难以获得的、至关重要的情感支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从本质上说，社会现实中的规则冲突才是解构思潮兴起的核心动因。当下青年一代，普遍面临的是理想承诺与现实体验的断裂，当“努力读书就有光明未来”的承诺在内卷加剧、专业对口率下降的就业市场面前显得愈发苍白时，解构旧有的“成功”标准就成为了一种行之有效的心理防御机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“高薪稳定才是好工作吗？”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这样对于传统认知的质疑出发，转而去追求“工作与兴趣契合”、“生活与工作平衡”这样的多元的价值，他们其实是在结构性压力下，为自己争取喘息的空间与意义建构的自主权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显而易见的是，结构性压力并不是伴随着Z时代出现的，而从Z世代才开始爆发如此规模的解构思潮，和这一代人自身的认知特质（即得以接受解构思潮的内在基础）密切相关：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为在信息平权环境中成长的一代，他们自幼便接触多元文化与价值观，对来自家长、老师等传统权威的单一化建议，自然不再盲目遵从；他们更习惯于通过自主检索信息进行判断，拒绝非黑即白的二元思维，更认同价值的多元共生。这样的认知习惯，让他们天然的亲近解构主义“反权威、重个性”的精神内核，同时将其内化为本能——拒绝被标签化，主动争取自我定义的权利。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;四、引导与应对的路径思考&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;面对后现代解构主义这股思潮，简单的批判或压制并不可取，关键在于“疏导结合”，引导其走向建设性的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，对于解构主义一般的批评经常会聚焦在“解构有余、建构不足”这方面（不细展开），因此于大学生个人而言，引导的目标就是要实现“解构”与“建构”的平衡。解构本是打破固化的思维牢笼，而不是全盘否定一切价值，但如前所说，其实解构主义的一大困境恰在于，若只停留在“破”的层面而不推进“立”，很容易陷入无法建构的虚无主义深渊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此对大学生而言，合理的方式应当是在批判之余，去主动进行“小范围的自我建构实验”，比如通过参加一门不要求参加的慕课、一次实习、一个志愿服务，哪怕是深入发展一项兴趣爱好，去探索和构建属于自己的微小意义与价值坐标，都可以避免陷入“一切皆虚妄”的虚无主义中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对于学校而言，化解的重心应在推动思政教育的“嵌入式创新”。教育者不应居高临下用“说教”的姿态去批判解构，而应将其转化为教学互动的切入点。比如引入对“孔乙己长衫”、对内卷文化，以及更广义上的当今社会进行深度讨论，引导大学生辩证看待个人努力与社会现实、学历与价值等的关系；同时也可以利用年轻人喜欢的亚文化形式，与思政教育融合，做到“于无声处”的价值引导，来帮助学生将解构传统叙事后的迷茫感，转化为探索多元未来的实际行动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解构思潮的起源和社会原子化、媒体渲染等带来的意义危机脱不开关系。化解解构思潮，将人类的未来从意义危机中拯救出来，整个社会负有这个责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体来说，社会应当着力提供“可见的多元榜样”与更包容的文化空间，比如减少对“30岁财务自由”“名校毕业进大厂”这种“单一成功范式”的过度渲染，转而更多关注报道那些选择非遗传承、乡村建设、自由职业等“非传统”路径，但依然活出了精彩的年轻人。这些案例能为大学生在解构传统路径后，提供具体、可参照的“建构”的参考，同时营造了一个能认可年轻人的个性需求、能将其批判性能量引至社会文化建设性轨道上的社会空间。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_6&quot;&gt;五、反思与结论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在大学生群体蔓延解构思潮的当下，如果缺乏正确的引导，一些人可能滑向价值虚无与责任逃避的深渊中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但显然，它的积极意义更为显著：不仅有力冲击了长期存在的僵化的思维模式，更切实促进了这一代人的个性解放与思想活跃，最终为社会文化的多元发展注入了鲜活的活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;归根结底，后现代解构主义思潮不是孤立的思想现象，它是信息革命、时代发展与青年主体性觉醒相互作用的必然产物。因此我们既无需将其视为“洪水猛兽”而恐慌压制，也不能将其奉为“绝对真理”而盲目推崇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有效的应对之策始终在于“疏而非堵”：在充分尊重年轻人“打破固化、追求个性”的合理诉求的基础上，通过个人、学校、社会的协同努力，协助其在解构的“废墟”上学会“建构”，在价值的多元坐标系中锚定自身方向，最终将这份来之不易的批判性思考能力，转化为个人健康成长与社会积极创造的强大动力，最终实现个人价值与社会发展的统一。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>《异见时刻》| 金斯伯格与真正的自由</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2515</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2515</guid>
      <description>书评, 杂谈</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2515&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2515&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;《异见时刻》| 金斯伯格与真正的自由&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;《异见时刻》| 金斯伯格与真正的自由&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;很久没完整地读完一本实体书了，《异见时刻：“声名狼藉”的金斯伯格大法官》应该是预科二以来的第一本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书讲的是美国最高法院大法官鲁思·巴德·金斯伯格（Ruth Bader Ginsburg）的故事，之所以会买这本书，是偶然刷到一个介绍她的视频，看到评论区很多人推荐了它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那会我对法律、女权甚至美国最高法院都谈不上有多么了解，甚至对「金斯伯格」这个名字都只是浅浅听过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美最高法院大法官金斯伯格去世，希拉里发推怀念：再也不会有像她一样的人了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这本书不只是让我认识了一个令人敬佩的女性，也让我重新思考了「自由」的意义、社会制度的张力，以及人应当怎样在庞杂体制下坚持信念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她像一根燃烧着的烛火，虽然身处制度的缝隙中，却努力点亮属于自己的光。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;海洋法系下的自由与弹性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;读这本书的时候，我最初的震撼其实不是金斯伯格本人的故事，而是她所处的制度环境。美国是一个海洋法系国家，这跟我们在中国学到的法律体系很不一样。书中讲到了很多金斯伯格参与的判决，不只是法律条文的执行，更像是在阐释宪法背后的「精神」。金斯伯格所处的最高法院，就是这种制度下最重要的舞台之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联邦法律其实很少，很多领域是靠州法律来管理的。这也意味着，只有当一个问题在州层面无法解决或者涉及宪法时，才会上升到联邦法院。换句话说，能进入最高法院的案件往往都是社会争议特别大、立场对立特别强的问题。这种制度的背后其实是美国政治结构的映射，每个州就像一个半独立的「小国家」，有自己的法律、议会甚至警察体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个很大的不同，是美国海洋法系以判例为主。这一点我最开始并不理解，但看书过程中逐渐明白了：法官的个人理解，在这种体系中非常重要。大陆法系更多是程序化的，法官基本上是「法律条文的执行者」；而海洋法系下，法官可以通过「解释」来影响法律适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身处大陆法系环境下的我会本能地觉得「这太混乱了」「法律不应该是这个样子的」。但看完这本书后我意识到，法律其实本来没有「应该」什么样子，各种法系都是人对「正义」追求的不同尝试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是海洋法系这种「以判例为主」的模式，才能让金斯伯格能用一个个判决推动社会变革。她在一些判决中并没有站在多数派，但她的「异议意见」反而也会影响未来法律的发展轨迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《联合学区诉弗雷泽案》中，一位高中生因为在竞选演讲中使用了带有性暗示的语言而被校方惩处。这个案子看上去是关于学生纪律，但背后涉及的是宪法第一修正案保障的言论自由权利。金斯伯格虽然不是主笔法官，但她一贯强调，宪法权利不应因行政便利而被削弱。这种立场背后其实是对法律「弹性」的坚守。在大陆法系中，这种问题很可能由校规处理，甚至都不会进入司法程序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个让我印象深刻的是《弗吉尼亚军事学院案》（United States v. Virginia），这是金斯伯格写下最重要多数意见之一。弗吉尼亚军事学院是一所只招男生的公立军事学校，长时间以来都拒绝接收女性入学。政府起诉后，案件最终进入最高法院。金斯伯格在判决中指出，性别歧视必须接受「极高标准的审查」，国家必须有「极为有力的理由」才能将女性排除在某些教育机会之外。这个判决直接推动了性别平等原则在教育领域的落实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个法官，可以在历史洪流中留下自己的异议意见，哪怕是少数派，也可能在几十年后成为主流立场。金斯伯格在某些案件中败诉了，但她的意见却成了教科书中的「正义象征」，甚至成为后来翻案的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是扯淡而又巧妙的海洋法系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，也有隐患。正如书中多次提到的保守派与自由派之间的拉锯，使得法院的「中立性」越来越受到质疑。尤其是在总统任命大法官这一机制下，法院某种意义上就是一个意识形态的战场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书读一半的时候我脑海里忽然蹦出来一个看起来比较跳脱的比喻：海洋法系像市场经济，大陆法系像计划经济。不知道之前有没有人这么类比过，但我觉得还是比较贴切的：大陆法系有一个中心规划，一切按部就班；海洋法系则有更高的灵活度，但也可能更容易出现「极端」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海洋法系下的法律制度不是绝对公平，但它给了那些像金斯伯格这样的人更多空间去推动社会变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她不是一开始就站在最中心位置的人，但她用自己的声音，把法律的边界一寸寸地往前推。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;女权与平权的广义视角&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果说法律制度让我理解了金斯伯格为何重要，那她一生为女权和平权所做的努力则让我真正敬佩她这个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人对女权的印象是「为女人争取更多特权」（常见的污名化），但金斯伯格显然不是这样想的。她的一生都在为真正的「平等」努力，不只是女性的权利，还有男性的自由，少数群体的权利，以至于每一个个体在社会中的尊严。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她是女权主义者，也是更广义上的「平权主义者」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的观点非常鲜明——真正的平权，意味着女性有权选择自己想要的生活方式，也意味着男性有权利展示脆弱与照顾家庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她常说：「为女性争取权利，也正是在为男性争取自由。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金斯伯格年轻时的求职经历足以体现当时社会偏见的严重。尽管她成绩优秀，却因为「已婚」「为人母」而被多家律所拒之门外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到今天，很多女性在职场上依然遭遇「婚育歧视」，甚至被暗示「你不适合做领导」。这不是一个人遭遇的问题，而是整个社会结构在「默认」女性的角色（或是男性）——而金斯伯格的努力，正是要挑战这种默认。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她在1970年代代表一位名叫斯蒂芬·威登的男子打了一场著名的官司（Weinberger v. Wiesenfeld）。这个人的妻子难产去世了，他独自抚养孩子，却发现根据社会保险法的规定，只有遗孀能获得抚养金，而遗夫不可以。金斯伯格认为这就是性别歧视，不仅对男性不公，也间接强化了「养家的是男性，带孩子的是女性」这种刻板印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她赢得了这场官司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也让美国社会第一次开始反思：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性别平等不是「给女性好处」，而是打破对性别的刻板预设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她还帮助过一位空军女性军官莎伦·弗朗特争取福利平等。在那时候，男军官的配偶自动被视为受抚养人，而女军官必须提供额外证明，这就是说男性军官默认是「主养人」，而女性必须「额外证明」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这场案件打到了最高法院，虽然最终意见没有完全一致，但金斯伯格的参与让更多人意识到，这种政策背后其实是对性别角色的固化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她一直强调，真正的解放女性，也必须解放男性。比如在育儿权利上，她认为男性也应该享有带薪育儿假。这不只是对男性的鼓励，更是让社会明白「照顾孩子」不该是「女人的本分」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在书中她还提到了同性恋群体、黑人群体和移民群体所面临的系统性歧视。虽然这些议题在她的早年间并不「主流」，但她的立场始终很清楚：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法律应该是为所有人服务的，而不是维护主流群体利益的工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种立场让我在读完她的案例后对「女权」这个词有了新的认识：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女权不是一场对抗，而是一种共同争取。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她曾说过一句话我记了下来：「我请求你们一个简单的事情：请你们从宪法里把女性『包括』进去。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听起来像玩笑，但这却是她几十年努力的目标：让女性的权利不仅体现在口号里，也真正体现在制度上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「平权」不等于「对抗」，而是建立一个更合理、包容的社会结构。金斯伯格用她的一生，诠释了一种温和而坚定的方式，改变了成千上万人的命运。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;从金斯伯格身上学到什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在网络时代，「自由派」这个词已经被严重滥用。很多人自称「自由派」，却不过是盲目崇尚西方、攻击本土体制罢了，甚至把一切问题都简化为「制度问题」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但金斯伯格的「自由派」身份却绝非口号，而是贯穿她生活和工作的原则：尊重个体、推动正义、追求理性而温和的改革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金斯伯格不是激进的，也并不认为社会应该被「颠覆」。她强调渐进性，主张制度内的变革。在支持同性婚姻、反对种族歧视等案件中，她并不试图直接推翻传统，而是耐心等待「时机成熟」，等待社会意识形态的转变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她也从不煽动情绪，从不为了博眼球而制造对立。她的「异议意见」往往很长，但也很理性，她的语言很少攻击别人，而是耐心地陈述观点。这种风格在今天的公共舆论场合下显得特别稀有，也特别珍贵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她生活中也很有趣。书里讲到她喜欢穿各种各样有特色的法袍，有专门的「异议领口」，每次在少数派意见时都会戴上。她喜欢歌剧，也常和立场完全相反的大法官斯卡利亚一起听歌剧、吃饭，哪怕两人在案件中针锋相对。在她眼里，立场不同不等于不可以成为朋友。这种气度真的很令人敬佩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中还总结了她人生中坚持的八个信条，我觉得每一个都值得展开讲讲。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;为你相信的事业而奋斗：她在哈佛法学院是班上唯一的几位女性之一，还要照顾患病的丈夫和刚出生的孩子，但她没有放弃学业。她知道自己在为一个更大的目标而奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;但要谨慎选择你的战场：她不是一个冲动的抗争者。她选择从细节入手，一点点撬动法律制度。她知道社会不能一夜改变，要在恰当的时机推动恰当的议题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要不留退路：她有理想，也有策略。在面对强硬保守派时，她不选择硬碰硬，而是保存力量，等待机会。她曾说过，「走得远比跑得快更重要」。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要害怕承担领导责任：她是美国历史上第二位女性大法官，也是第一位犹太女性大法官。她没有被这个「标签」压倒，而是用行动证明，女性也可以在最高法院拥有影响力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想清楚你真正想要什么：她从不盲目追求胜利，而是思考哪些事情真正值得自己去做。她拒绝了很多与她理念不符的工作，因为她知道，保持初心比一时的成功更重要。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;享受生活中让你快乐的事：她工作非常努力，但她也喜欢看歌剧、听音乐、打网球。她和丈夫有着非常甜蜜的婚姻，两人常常互相打趣，她说自己「是家里唯一不会做饭的人」。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提携后辈：她在教学岗位上影响了很多年轻律师，尤其是女性法律人。她愿意指导新人，哪怕他们的观点跟她不一样。她相信代际传承是进步最重要的一环。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有幽默感：她的发言时常带有冷幽默。她曾调侃自己：「我不是像别人想象的那样伟大，只是比他们想的更倔一点。」这种自嘲是她走过艰难岁月后留下的智慧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;她的「异见」，是另一种主流&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;金斯伯格的一生其实是一场「温和的革命」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她没有站上街头呐喊，没有呼号口号，但她用几十年的时间，在法庭上、在判决书里、在课堂上，把一个又一个不公的问题拉到阳光下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《异见时刻》不是一部法律教材，也不是一本关于「女权」的宣传册，它是一封长信——一位老人用自己的一生，告诉我们什么是信念、什么是温和的力量、什么是真正的「自由」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的「异见」不是对抗主流，而是在告诉我们，所谓主流，也应该接受不同声音的挑战。她用实际行动证明，真正的自由不在于你能说什么，而在于你是否愿意倾听别人怎么说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我不要求你为我鼓掌，但请你聆听我不同的声音。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是她的「异见」，也是我们应该倾听的声音。在这个充满变动的时代，也许我们每个人都可以学着在喧嚣中发出理性的声音，在愤怒中守住柔和的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论你是否学法，是否关心女权，是否认同海洋法系和美国体制，金斯伯格的故事，依旧值得被铭记，因为她用行动告诉我们：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_6&quot;&gt;正义从来不是一个响亮的词，而是一步一步走出来的路。&lt;/h3&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>人非NPC，世界不是独角戏</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2514</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2514</guid>
      <description>杂谈</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2514&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2514&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;人非NPC，世界不是独角戏&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;npc&quot;&gt;人非NPC，世界不是独角戏&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;_1&quot;&gt;走出幻象，看见人群&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有人觉得，“这个世界除了我，其他人都是NPC”，希望通过创造“战场”来证明自我，强调“敌对”带来的动力，并最终导向一种“现实是用实力说话”的自我封闭逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类观点的核心，说白了，就是主观唯心主义：世界以“我”为中心，别人只是道具、背景板、经验值，是一种人为把人群异化为“可用之物”的思维方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种说法看起来激进、冷峻、清醒，甚至带着一点被现实打磨后的“世故”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不可否认，这也确实是一种干净利落的处世哲学：将周围的人简化为满足自我证明需求的工具，每个人都活在一场以自我为中心的单机游戏里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上，这既是对人群关系的误解，也是一种对现实世界的逃避。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它用NPC这样的视角，把每一个复杂而鲜活的他人简化为“工具人”，把共存共生的人类社会，简化为大量个人孤军奋战的主场秀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在这个过程中，最被遮蔽的，恰恰是真实、活着、和我们一样正在生活的人们。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;你的生命有意义，但不比别人更重要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我昨天年级辩论的辩题是：“灾难中的自私行为是否应被谴责”，我方抽到了正方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在准备正方的立论时，我写下这样一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Your life matters, but no more than anyone else's.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;你活着很重要，但并不比别人更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写下这句话，是因为我从来不认为人类社会的核心是&lt;strong&gt;“我如何活下去”&lt;/strong&gt;这样一个单点命题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们所处的这个社会，从语言到秩序，从文化到制度，从感情到记忆，都是由&lt;strong&gt;“我们”&lt;/strong&gt;构成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像史政界存在的各种史观、各种叙事、各种意识形态和社会议题，本质上都是在归纳“我们”是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我”之所以能够存在，是因为有“你”存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们吃的米、用的电、坐的椅子、走的路，没有一样是单靠一个人就能完成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你”的存在不是为了成就“我”，“你”不是“我”的任务道具，而是另一个同样真实、同样有思想、同样需要被尊重的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们每个人都认为自己是“主角”，而其他人只是“NPC”，我们是否还能在危难时刻伸出援手？是否还能在迷茫时选择信任？是否还能在彼此脆弱时不去伤害？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果不能，这个社会还有温度吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;鲁迅说：无穷的远方，无数的人们，都和我有关&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我大概从去年开始一直把鲁迅先生这句话作为我各种平台的个签。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是为了显得“有格调”，而是我真的相信，鲁迅那种深切的同理心和历史责任感，是人类良知的一种体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“无穷的远方，无数的人们，都和我有关”，这句话的前提是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个世界不是你一个人在过剧情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;远方的人、与你不同的人、甚至你未曾谋面的人，他们的命运也与你密切相关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕他们并不认识你，你的生活、决策、选择，也可能以某种方式影响他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样地，他们的努力、付出、坚持，也可能在你毫不知情的情况下支撑着你所享受的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是道德绑架，而是现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们开始相信“别人只是NPC”时，我们也就断绝了与这个世界最根本的联系——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人与人之间的情感纽带和道德责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“敌对”不应该是人际关系的默认选项&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“适当的敌对有利于成长。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话乍听之下似乎不无道理，但若将其当作人际关系的底色，就大错特错了。将敌对视为一种合理的日常，某种程度上，是一种深度的不安全感的体现，是对合作、沟通与共赢能力的否定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人与人之间的关系并不天然敌对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合作、对话、共情，才是我们文明发展的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竞争当然存在，但竞争的意义并不在于你踩着别人往上爬，而在于你能在与他人相伴而行的过程中共同提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人不需要“敌人”来证明自己的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正成熟的价值感来源于：你在集体中的位置、你为他人带来的影响、你是否守住了自己的道德底线、你是否对得起你的良知与理性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若一个人非得靠打败他人来证明自己，那其实说明他并不相信自己可以独立存在；他需要他人的失败来作为自己成功的注脚，而不是相信自己本身的能力与潜力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;把人当人，而不是当工具&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;将身边的人想象成NPC，本质上就是把他人当作工具使用。这种观念容易导向两种结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其一，功利主义的人际关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你只在别人对你“有用”的时候与之交往。别人若无法提供“资源”“回报”或“成就感”，便被视为“无价值”而被忽视甚至抛弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其二，自我中心的价值观。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你只关心自己是否“过得精彩”“是否赢得漂亮”，却忽略了其他人是否受到了伤害，是否感到被尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种人际观表面上是“清醒现实主义”，其实是最彻底的自我封闭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活不是游戏，旁人不是背景板。他们不是来衬托你“牛”的，也不是来承载你自我投射的。一个把周围人都视作“被使用”的人，本身也就很难获得真正的尊重和信任。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;承认世界的复杂，才是真正的清醒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说到底，所谓的“唯心主义”，是在用“我怎么想”取代“现实是什么”，是一种以自我为中心的逃避现实的手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而真正的清醒，不是把他人当NPC，不是把生活当战场，而是看清楚世界的复杂性，承认人际的难度，承认合作的不易，承认“我”的不足，然后依然愿意走入人群，愿意去尝试理解他人，愿意在人与人的联结中找寻价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人都可以有锋利的剑，但真正成熟的人，是懂得什么时候收剑入鞘的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人都可以有奋斗的野心，但真正令人敬佩的奋斗，是让你和他人一起变好，而不是踩着别人“赢一次”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“入世”，并不意味着妥协。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人可能会说：“那是不是就要讨好每个人？要牺牲自己的利益？要被人白白利用？”当然不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“入世”并不等于“软弱”，也不是“牺牲”，更不是“妥协”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“入世”意味着你认识到自己是社会中的一份子，明白责任、权利与义务是对等的，在理解现实和人性的前提下仍然选择善意、理性、合作、尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你依然可以有界限、原则和底线；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你依然可以拒绝伤害、反抗不公；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你甚至可以在必要时“断交”“分道扬镳”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你不会因为看见世界的不完美，就断定没有友好的人际关系；你不会因为一部分人的冷漠，就否定所有人都有温度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你在现实中坚持理想，而不是在自己的幻想中建构现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这才是真正有力量的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人不能只靠“战场”来定义自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将生活建构为“战场”，久而久之只会忘记生活本身的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人活着不只是为了证明自己赢得了多少场战斗。真正重要的是：你经历了什么？你对谁产生了影响？你与谁走过了一段路？你是否用你的存在让某些时刻变得更好？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个只在战斗中寻找价值的人，最终会在空旷的胜利中感到孤独。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而一个在共生中建立价值的人，哪怕失败，也不觉得人生空虚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生不该是一场“证明游戏”，而应是一段有温度的旅程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_6&quot;&gt;结：你不是唯一的玩家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们每个人都不是世界的唯一玩家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们每个人也不是别人故事里的NPC。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人都在用自己的方式生活，都有自己的喜怒哀乐、恐惧和希望。人与人之间的关系，是连接，而不是利用；是互助，而不是踩踏；是同行，而不是征服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿我们每个人都不再把人看作工具，不再活在“我就是主角”的幻觉里；而是真正看见身边每一个具体的人，真正理解鲁迅在写下“无穷的远方，无数的人们，都和我有关”时的所思所想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是为了感动别人，也不是为了装腔作势，只是因为，&lt;strong&gt;我们本就不是孤岛&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>未完成式美学：契诃夫的留白与不确定性的现代性</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2513</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2513</guid>
      <description>书评</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2513&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2513&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;未完成式美学：契诃夫的留白与不确定性的现代性&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;未完成式美学：契诃夫的留白与不确定性的现代性&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;契诃夫以短篇小说见长，他写的人物常常在情节边缘徘徊，困在道德和情感的矛盾里，最后停在一个没有“结局”的故事里。和传统小说追求的完整、清晰不同，契诃夫好像故意把故事“写一半”，用大量空白和没有答案的结尾，创造出一种“未完成式”的美感。这种写法在艺术形式上很有现代感，而且更深地展现了人类精神的困境和世界的不可知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;开放的结局：生活的本质是不确定&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在契诃夫短篇小说选中，《带小狗的女人》是一个很好的例子。故事讲了一段偶然相遇、慢慢陷入却无法彻底完成的爱情。在结尾处，主角果罗夫和安娜决定一起面对生活的“真正困难”，但困难到底是什么？他们最后能在一起吗？契诃夫没有说。这种开放式结尾不是因为偷懒或者随便，而是因为生活本身就是这样——现实中哪里有什么“大团圆”的结局？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数人的生活，就是被困在无数解不开的矛盾里，比如感情和家庭、渴望和责任、真实和伪装。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而同样的，契诃夫也没有把“爱情”美化。果罗夫一开始是个厌倦家庭生活的中年男人，安娜则是一个对人生缺乏掌控的年轻女人。两人之间的吸引更多是因为逃避现实和互相投射幻想。他们不是理想中的“灵魂伴侣”，而是被时代和命运推着走进一段注定没有结果的关系。这种不完美反而更真实，更容易让人感同身受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再看《醋栗》，故事里的伊万讲了他哥哥尼古拉如何为了买庄园拼命奋斗，最后却变成一个自私冷漠、活在幻想里的“幸福”人。契诃夫在结尾让伊万陷入思考：我们有资格追求幸福吗？我们该怎么面对别人的痛苦？他没有给出答案，只留下一堆问题。读者无法从故事里找到“答案”，反而要自己思考自己的立场。这种写法很像哲学家胡塞尔说的“悬置判断”原则——暂时放下所有确定的想法，直接观察现象本身，看清它的本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种开放性也可以联系到接受美学里的“召唤结构”概念，就是说文本不是一个封闭的意义系统，而是邀请读者自己参与创造意义。契诃夫的小说就像一面镜子，不告诉你怎么想，而是让你看到自己在想什么。更重要的是，这种开放结局成了现代小说的标志，影响了卡夫卡、海明威、雷蒙德·卡佛等一大批作家。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;“未言说”的力量：沉默胜于喧哗&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;契诃夫的“未完成式美学”不光体现在结构上，也藏在细节里。比如《苦恼》中，老马车夫伊奥纳失去了儿子，心里满是悲伤，却没人愿意听他说话。他试着向乘客倾诉，试着和同伴聊天，最后只能把伤心事说给马听。整篇小说没有高潮，甚至没有情节发展，但沉默中传递的痛苦比任何哭喊都更震撼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在契诃夫的故事里，“沉默”不只是不说话，而是浓缩的情感，是现实压迫下的爆发点。这种写法完全不同于西方戏剧靠对话推动情节的传统，反而更接近东方美学里“话外有意”的表达方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种艺术处理让我想到中国山水画的“留白”手法，山水画不会填满整张纸，而是留出空白，让看画的人自己想象。空白不是空洞，而是无限的可能，是情感和意义的延伸。契诃夫的小说就是文字版的“山水画”——那些没写出来的情节、没交代的结局、没回应的感情，恰恰是作品深度的关键。就像王维的诗里写的“行到水穷处，坐看云起时”，那些看似“空”的地方，其实是精神世界最丰富的地方。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;现代性的回响：不确定的世界与人的困境&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;契诃夫生活在俄国社会巨变的时代，农奴制瓦解，现代价值体系崩塌，人们面临新的身份焦虑。他没有像陀思妥耶夫斯基那样深挖人性的黑暗，也不像托尔斯泰那样寻找道德答案，而是用冷静、克制甚至“旁观者”的角度记录人类处境的复杂。他笔下的人物常常处于“半梦半醒”的状态：既看清现实的束缚，又不敢真正反抗。比如《第六病室》的医生拉金，明知体制腐败，却行动软弱；《一个文官的死》里的小职员因为打喷嚏吓到上司，最后羞愧而死。契诃夫写的人不是英雄，也不是反派，就是普通人。他们的生活里，真实从不轰轰烈烈，而是藏在说不清道不明的细节和沉默里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能某种意义上，契诃夫预言了现代社会的“人的孤独”的现状，个人和社会越来越疏远，人和人的交流变得表面而功利。这种情况下，他笔下的沉默和空白成了对抗平庸和虚伪的方式。就像法国哲学家梅洛-庞蒂说的，真正的存在是“能感受却说不出来”，契诃夫正是在这种“说不出来”的层面触动了人心。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;结语——文学中的“空”与“满”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;契诃夫的“未完成式美学”，表面上是形式的简约和情节的留白，实则是一种深入人心的表达方式。他用沉默代替喧哗，用未言说揭示真实，用不确定唤起思考。这种写法不仅使他的作品跨越了时代的局限，也使我们在阅读时能够与之共鸣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如中国山水画用留白营造意境，契诃夫也用文字的“空白”呈现生活的复杂和人的多维。也许正是这种“未完成”，才最接近我们真实的处境。因为，真正的生活从来没有剧终，只有不断的追问与寻找。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在契诃夫的世界里，我们看不到英雄式的解决方案，也找不到伦理的明确答案，但正因为如此，他的文学才如此贴近现实。也许生活从来不是黑白分明的判断题，而是充满灰度的开放命题。我们在读契诃夫的时候，不是为了寻找某种结局，而是在不断的“未完成”中，看见自己尚未抵达的远方。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>铁屋中的舞蹈</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2509</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2509</guid>
      <description>书评</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2509&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2509&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;铁屋中的舞蹈&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;铁屋中的舞蹈&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;——《傲慢与偏见》中女性的“有限主体性”及其当代回响&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;凡是有钱的单身汉，总想娶位太太，这已经成了一条举世公认的真理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;简·奥斯汀在《傲慢与偏见》这句著名的开篇词，表面上说的是男性，但实际上揭示的是19世纪英国女性生存的残酷真相：婚姻，是她们唯一的体面出路。这种生存困境背后，是一种我称之为“有限主体性”的存在状态：女性在父权制度的铁屋子里，既无法完全摆脱枷锁，又不断寻找着有限的自由空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“铁屋”来自于鲁迅笔下那禁锢思想的牢笼，在这里隐喻女性所面临的结构性压迫。“舞蹈”象征的是她们在逼仄的空间内以优雅的姿态争取尽可能大的主体性——即使步伐受限，也要在认知与行动的缝隙中探求自由的微光。伊丽莎白拒绝柯林斯时的果敢、夏洛特接受婚姻时的理性，以至于当代女性在职场与家庭间的挣扎，都是这“铁屋中的舞蹈”的体现。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、“有限主体性”的理论框架&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关于人的有限性，法国现象学家梅洛-庞蒂和利科说，现代性进程中人的主体性始终处于“神性与物性”、“我思与我能”的辩证张力中[1]，这种有限性在奥斯汀时代的女性身上体现得十分明显——她们被赋予“心性”（理性思考能力），却被剥夺了“物性”（财产权）和“神性”（独立人格）。正像马克思指出的那样，在“以物的依赖性为基础的人的独立性”阶段，女性恰恰被排除在“物的交换”体系之外，成为依附性存在[2]，这就是女性“有限主体性”的成因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代马克思主义女性主义学者亚历山德拉·梅扎德里提出的“社会再生产理论”，也同样揭示了这种“有限主体性”的物质基础。她认为，女性承担的家务劳动和情感劳动，虽然不直接创造交换价值，却也是维持资本主义运转的关键环节[3]。这其实能让我们理解为什么伊丽莎白看似“反叛”的选择始终无法突破婚姻框架：因为当时那个社会整个经济结构，根本就没有为单身女性提供生存空间。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、书中人物的有限主体性&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;1&quot;&gt;1. “智识反叛” 伊丽莎白&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;伊丽莎白经常被看作女性主义的先驱，但实际上书中她反抗的边界是清晰可见的。当柯林斯跟她求婚时，她拒绝得干脆利落：“请你原谅我耽搁你的时间，还是让我干脆拒绝吧。”这种果断在当时的女性中难得一见。但是细读其实就很容易发现，她的反抗始终都在安全范围内，拒绝柯林斯的前提是她父亲的支持（“你的母亲坚持要你接受……否则你就再也见不到我”）、她挑战达西的底气来自他隐约的好感，就连她最出格的徒步探病行为，其实也是也严格遵循着“探望至亲”的道德准则的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她受限的反叛体现的是福柯的观点，即权力不仅压制主体，更生产特定的主体形式[4]。那时候的父权制通过教育、礼仪和经济依赖，将伊丽莎白的反抗规训为“可爱的倔强”，在最后无可避免的导向婚姻这一“正常化”的结局，这也是现代性中的主体经常陷入“自主活动与异化并存”困境的原因。伊丽莎白看起来自主的选择，实际上是被深层的社会结构所牢牢限定的[1]。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;2&quot;&gt;2. “理性囚徒” 夏洛特&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;伊丽莎白的好友夏洛特·卢卡斯则跟她差别明显。二十七岁“高龄”的夏洛特接受柯林斯求婚时那段内心独白，其实反映了当时女性堪称“悲凉”的生存智慧：“结婚是她一贯的目标……只要她能获得一个归宿，得到生活的保障，她就心满意足了。”这个被许多读者觉得“现实得可怕”的选择，恰恰体现了“有限主体性”的生存策略：当彻底突围无望时，妥协本身也是一种理性的计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夏洛特的故事和上世纪80年代学者高小贤记录的农村妇女处境十分相像[5]。她在陕西农村的研究发现，在市场经济转型中，彩礼从“礼仪性象征”转变为“婚姻市场资本”，而妇女则沦为“待价而沽”的商品。今年引爆舆论的大同案中，法官在被采访时提出“用法治思维破除‘彩礼捆绑权利’”，却遭到广泛争议，反映了彩礼在当下社会的困境：表面上仅被官方承认为“礼仪性象征”，实际上仍承担着“婚姻市场资本”的功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据艾华在《中国的女性与性相》中的分析，彩礼的资本化不仅将女性身体与劳动力商品化，更压缩了其婚姻自主权。当农村家庭通过抬高彩礼“保值”女儿的婚姻价值时，女性被悄然物化为可交易的资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种压迫与夏洛特·卢卡斯的选择十分相似，无论是19世纪英国中产阶级女性通过婚姻获取经济保障，还是当代女性在彩礼制度下被迫接受“市场定价”，本质上都是体制性压迫下“有限主体性”的无奈妥协。正像高小贤在陕南农村的调研所揭示的那样，当妇女们用玉米粒量化自身劳动却无决策权时，“理性选择”不过是结构性压迫的另一种表达。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;3&quot;&gt;3. “惩罚收编” 莉迪亚&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;伊丽莎白和夏洛特代表了两种相对理性的应对策略，而莉迪亚的私奔则展现了“有限主体性”被彻底击碎的后果。这个十六岁的少女跟着威克姆私奔时，根本不明白自己将面临什么——被社会抛弃、连累全家姐妹的名誉。颇具讽刺的是，最终解决危机的不是莉迪亚自己的觉醒，而是达西用金钱促成的强制婚姻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一情节揭示的是父权制最残酷的运行机制。它允许一定程度的反叛，但只为更彻底地收编反抗者。利科在《有限与有罪》中指出：“恶的可能性看起来处在人的实在的最内在构成中”。父权制通过制造“坏榜样”，强化了对其他女性的规训——班纳特太太那句“一个女儿丢了，其他几个倒因此得了好处”，道出了女性名誉经济的残酷法则。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、当代有限主体性的延续与变异&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果将奥斯汀笔下的人物的困境看成是19世纪的铁屋，那么当代女性的困境反映的则是新时代、新形态的新的结构性枷锁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我想起，张桂梅在云南山区创办女高时，对学生们呐喊：“我生来就是高山而非溪流！”这句励志宣言看起来和奥斯汀笔下19世纪的英国毫无关系，但暗含了相同的跨越时空的女性主体性抗争逻辑。伊丽莎白通过阅读与观察“量化”了父权制的压迫，而张桂梅则通过教育让山区女孩“量化”自身价值。当女高学生意识到自己无需依赖婚姻换取生存，而是通过知识就能改变命运时，她们从“被定价的彩礼”变成了“自我赋权的主体”。这和伊丽莎白拒绝柯林斯时的清醒一样，她们都从认知觉醒作为起点，试着在结构性压迫中，凿出自己的一线光明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上张桂梅的实践同时也暴露出“有限主体性”的当代困境。女高学生虽然挣脱了早婚桎梏，但仍需面对职场中的性别歧视、城乡资源不均等新形态“铁屋”；书中夏洛特理性选择婚姻的“保障”、当代女性看似自由的职业选择，也依然被隐形的社会规训所牢牢限制。晋升天花板、母职惩罚等问题，也全都是“有限主体性”的变体。奥斯汀如果生活在今天，也许会为女性获得选举权与工作权而欣慰，但也一定会像张桂梅一样追问：如果教育真的赋予了女性“走出铁屋”的能力，那么她们为什么仍然在玻璃天花板下戴着镣铐起舞？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像学者葛颖指出的，当代女性仍然面临“再生产劳动的不平等分配”，承担大部分家务劳动的同时，在职场却依然有晋升障碍和薪酬差距[3]。这种双重负担与伊丽莎白面临的“婚姻或贫困”困境的本质相同——系统性的结构压迫被个体化为“个人选择”的现实问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于如何冲出铁屋，学者高小贤的实践给我们提供了一种思路。在陕南贫困山区，她采用“泥土教学法”，用树枝在田间画出“性别分工树”，用玉米粒的数量记录劳动时间的分配。当妇女们发现自己在家庭经济贡献占比超60%却没有决策权时，原本沉默的群体便不再沉默……这种方法比伊丽莎白通过阅读和观察获得其主体意识的过程更具系统性，也对当下的我们来说更有价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的实践首先意味着，“有限主体性”的突破必然先要将那些被隐形的、被视为理所当然的女性劳动进行量化，从不可见变为可见，这样，“她们”才能清晰地看到了自己在家庭经济中的实际贡献比例，才能打破她们长期以来内化的价值否定。当她们围坐在田间，质问“我们的价值去哪儿了”时，她们不再像伊丽莎白一样产生“孤立的个人顿悟”，而是发生了集体的认知转变。“她们”凝聚起来，比任何孤立的力量都更加强大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而真正使这种觉醒转化为实际行动的，是配套的制度性支持。高小贤推动的“参与式预算改革”为妇女们提供了参与家庭和社区决策的正式渠道，让她们的声音能够转化为具体的权利安排。这种将认知觉醒与制度变革相结合的“知行合一”，也许能给当代女性提供比过往百年女性个人奋斗更可持续的解放方案。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_6&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、结语 在认知限制中拓展自由&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;重读班纳特家五位小姐的命运，我们能够清楚地看出“有限主体性”的顽固存在。从莉迪亚的私奔危机被达西用金钱“收编”，到夏洛特将婚姻视为“生活的保障”，再到伊丽莎白在道德准则边缘的“倔强”，这些选择无一不暴露了父权制度下女性的生存困境——她们的“自由”始终被圈定在铁屋的高墙之内。但是伊丽莎白拒绝柯林斯时的清醒、徒步探病时对社交礼仪的微妙挑战，乃至她最终与达西平等对话的姿态，都暗示着一种可能的突围路径：量化隐形的压迫，凝聚集体的觉醒，推动制度的变革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如高小贤在陕南山区用玉米粒“称量”妇女的劳动，伊丽莎白也通过阅读与观察“量化”了自身的处境。她清楚班纳特家因无男性继承人而濒临破产，也看透了柯林斯婚姻提议中的交易本质。对结构性压迫的清醒认知恰是打破铁屋的第一步，书中简与伊丽莎白的姐妹联盟、夏洛特对婚姻市场的理性分析，展现了女性间“集体觉醒”的萌芽——虽然微弱，却也为后世提供了启示。最终，达西修改遗嘱、解决莉迪亚丑闻，虽然是个体善意的偶然，却也暗示了制度性权力重构的必要性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天，当依然有着“有限主体性”的女性在职场要求同工同酬，或通过“家务劳动价值计算”争取家庭话语权时，她们正延续着伊丽莎白的精神。用量化对抗忽视，团结消解孤立，以制度性改革重塑社会规则……伊丽莎白那场泥泞清晨的行走，早已从朗伯恩的乡间小路延伸至更广阔的天地——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明知裙子会脏，依然迈向自己想要的方向。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_7&quot;&gt;参考资料&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;杨大春.现代性进程中人的有限性问题——基于法国现象学的视角[EB/OL].https://www.aisixiang.com/data/149373.html,2024-02-23.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;乔山.走出近代主体性的困境[EB/OL].http://philosophychina.cssn.cn/xzwj/clxwj/201507/t20150716_2733566.shtml,2015-07-16.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;葛颖.马克思主义女性主义视角下的再生产劳动与社会解放[J]. 哲学进展, 2025, 14(4): 441-446.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;吴翔宇,张颖.“及物”的人类智慧与“非及物”的人工智能——技术现代性语境下文学的主体性难题[J].贵州社会科学,2023(11):51-61.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;陈聪.中国妇女报-黄土为纸，行动作墨：重读高小贤笔下的中国妇女解放叙事[EB/OL].https://epaper.cnwomen.com.cn/html5/2025-04/09/content_5_5166.htm,2025-04-09.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 11 May 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Shor量子并行算法与Grover量子搜索算法的物理原理分析</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2510</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2510</guid>
      <description>物理, 论文</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2510&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2510&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;Shor量子并行算法与Grover量子搜索算法的物理原理分析&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;shorgrover&quot;&gt;Shor量子并行算法与Grover量子搜索算法的物理原理分析&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;_1&quot;&gt;摘要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本文探讨了Shor量子并行算法和Grover量子搜索算法的物理原理及其在量子计算中的应用。Shor算法通过量子傅里叶变换和模幂运算实现了对大整数的高效因数分解，展示了量子计算在密码学领域的巨大潜力。Grover算法则利用量子振幅放大技术显著提高了无序数据库搜索的效率，为数据处理和优化问题提供了新的解决方案。文章从量子态的叠加性、纠缠性和相干性出发，详细分析了这两种算法的物理实现机制，包括量子线路设计、量子门操作以及量子测量等关键环节。同时，对比了两种算法在量子资源需求和噪声敏感度方面的差异，并讨论了当前物理实现中存在的技术挑战。最后，文章展望了量子算法在未来密码分析、大数据搜索和组合优化等领域的应用前景，强调了进一步研究的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词&lt;/strong&gt;：量子计算；Shor算法；Grover算法；量子傅里叶变换；模幂运算；量子振幅放大；噪声敏感度&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;引言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;量子计算的量子算法中，Shor的因数分解算法和Grover的搜索算法最具代表性，它们分别展示了量子计算在特定问题上的指数级加速和平方根加速。本文将从量子物理的角度分析这两个算法的实现原理和物理机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量子算法的物理基础建立在量子态的叠加性、纠缠性和相干性之上。与传统经典比特不同，量子比特可以处于叠加态，这使得量子计算机能够同时处理大量可能性。更为关键的是，量子态的相干演化使得不同可能性之间能够产生相长或相消干涉，这种独特的量子特性是量子算法实现加速的根本原因。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;shor&quot;&gt;Shor量子并行算法的物理实现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;_3&quot;&gt;量子傅里叶变换的物理机制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Shor算法的核心在于量子傅里叶变换（QFT）的巧妙运用。从物理角度看，QFT实现的是量子态基矢的变换，将计算基矢下的信息转换到频率空间进行提取[1][2]。具体而言，对于一个n量子比特系统，QFT将基态|x⟩（x=0到2^n-1）变换为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QFT|x⟩ = 1/√(2^n) Σ e^(2πixy/2^n)|y⟩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个变换的物理实现依赖于一系列受控相位门操作。在量子线路中，QFT由Hadamard门和受控相位旋转门R_k构成，其中R_k实现的是条件相位变换：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R_k = |0⟩⟨0| + e^(2πi/2^k)|1⟩⟨1|&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些相位旋转操作的精度直接影响算法提取周期信息的准确性。在实际物理系统中，实现高精度的受控相位门面临很多挑战，比如量子比特的退相干、控制脉冲的精度限制等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_4&quot;&gt;模幂运算的量子线路实现&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Shor算法的另一个关键组成部分是模幂运算的量子实现。对于给定的整数a和N，需要计算a^x mod N的量子线路。从物理实现的角度，这个运算需要分解为一系列受控乘法操作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体实现时，通常采用模乘的量子线路组合。例如，计算a^x mod N可以表示为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U_a|x⟩|y⟩ = |x⟩|y⊕(a^x mod N)⟩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种酉变换的实现需要将模乘运算分解为基本的量子门操作，包括Toffoli门、CNOT门等。在超导量子比特系统中，这些门操作通过精确控制的微波脉冲序列实现。值得注意的是，模幂运算的量子线路深度直接影响整个算法的执行时间，因此优化这一部分的量子线路对实际应用至关重要[3][4]。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_5&quot;&gt;周期提取的物理过程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Shor算法最终需要通过测量提取函数的周期信息。这一过程充分利用了量子测量的概率特性。在量子傅里叶变换后，测量结果的概率分布会集中在与周期相关的特定值附近。具体来说，如果函数f(x)=a^x mod N具有周期r，那么经过量子傅里叶：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;|y/2^n - k/r| ≤ 1/2^(n+1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中k为整数[5]。通过连分式算法可以从测量结果中提取出周期r。这个过程的物理本质是利用量子干涉效应增强正确周期的概率幅，同时抑制其他可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实际实验中，由于量子噪声和测量误差的存在，往往需要进行多次测量和后续的经典处理才能准确提取周期信息，这也解释了为什么Shor算法在实验实现中需要保持足够的量子相干性和门操作精度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;grover&quot;&gt;Grover量子搜索算法的物理原理&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;oracle&quot;&gt;Oracle算符的物理实现&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Grover算法的核心组件之一是Oracle算符，其作用是标记目标状态。从物理角度看，Oracle实现的是对目标态的相位翻转操作[7]：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U_ω = I - 2|ω⟩⟨ω|&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个酉算符的物理实现通常需要引入辅助量子比特，实现方案有使用额外的标记量子比特，通过多量子比特受控门操作实现条件相位翻转；或者利用量子比特能级结构设计特定的驱动脉冲实现选择性激发，再或者通过量子线路组合构造等效的酉变换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实际系统中，Oracle的实现精度直接影响算法的搜索效率。不完美的相位翻转会导致目标态的振幅放大不充分，从而降低测量成功的概率。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_6&quot;&gt;扩散变换的量子物理过程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;扩散变换是Grover算法的另一个关键操作，其数学表达式为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D = 2|s⟩⟨s| - I&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中|s⟩是均匀叠加态[8]。从物理实现的角度，这个变换可以分解为三个步骤：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;应用Hadamard门将所有量子比特转换到计算基矢&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对除全零态外的所有状态进行相位翻转&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;再次应用Hadamard门变换回原基矢&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这个过程的物理效应相当于在量子态空间中实现镜像反射。具体来说，它会使任意量子态|ψ⟩在|s⟩方向产生反射：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D|ψ⟩ = 2⟨s|ψ⟩|s⟩ - |ψ⟩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实验实现中，扩散变换需要精确控制全局相位翻转操作，这对多量子比特系统的操控提出了较高要求。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_7&quot;&gt;振幅放大的量子干涉机制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Grover算法的迭代过程实质上是量子态在由目标态|ω⟩和均匀叠加态|s⟩张成的二维子空间中的旋转。每次迭代将量子态向目标态旋转θ角度，其中θ≈arcsin(2/√N)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个过程的物理本质是量子振幅的相干转移。通过Oracle和扩散变换的交替作用，目标态的振幅被逐步放大，而非目标态的振幅则被抑制。具体表现为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⟨ω|G^k|s⟩ ≈ sin((2k+1)θ)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中G=DU_ω表示一次完整的Grover迭代。经过O(√N)次迭代后，测量得到目标态的概率接近1。这种振幅放大过成功率。所以在实际物理系统中，实现Grover算法需要足够长的量子相干时间[9]。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_8&quot;&gt;两种算法的物理实现比较&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;_9&quot;&gt;量子资源需求的差异&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从物理实现的角度看，Shor算法和Grover算法对量子资源的需求有显著的差异。Shor算法需要较深的量子线路来完成模幂运算和量子傅里叶变换。对于一个n位整数的分解，Shor算法通常需要O(n^3)数量级的量子门操作[2]。这使得算法对量子比特的相干时间要求极高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比之下，Grover算法的量子线路较浅，每次迭代只需要常数级的量子门操作。然而，Grover算法需要更多的量子比特来编码搜索空间[7]。对于N个元素的搜索问题，需要约logN个量子比特。此外，Oracle算符的实现复杂度随问题规模增长，这也是实际应用中的主要瓶颈。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_10&quot;&gt;对噪声的敏感度比较&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;两种算法对量子噪声的敏感度也各不相同。Shor算法中的量子傅里叶变换对相位误差极为敏感。特别是高阶的受控相位旋转门，微小的实现误差就会导致周期提取失败[5]。实验表明，Shor算法要实现高成功率，量子门的保真度通常需要达到99.99%以上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grover算法对噪声的鲁棒性相对较好，但对Oracle算符的实现精度要求严格[9]。研究表明，Grover算法可以容忍一定程度的退相干，但Oracle中的系统性误差会直接影响算法的加速效果。在实际系统中，通常需要采用动态解耦等噪声抑制技术来保证算法性能。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_11&quot;&gt;物理实现的技术挑战&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在当前的量子硬件条件下，实现这两种算法都面临重大技术挑战。对于Shor算法，主要困难在于实现高精度的受控相位门、维持足够长的量子相干时间和构建可扩展的模幂运算量子线路；而Grover算法的主要挑战则是设计高效的Oracle实现方案、处理大规模搜索问题中的量子比特需求和克服迭代过程中的误差累积等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然这些技术挑战也推动了量子纠错和错误缓解技术的发展。表面码等量子纠错方案有望在未来解决部分实现难题，但目前仍受限于物理量子比特的数量和质量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_12&quot;&gt;结论与展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通过对Shor算法和Grover算法的物理原理分析，我们可以深入理解量子计算的优势和挑战。Shor算法展示了如何利用量子傅里叶变换和模幂运算实现指数级加速，而Grover算法则通过量子振幅放大提供了通用的搜索加速方案[6]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从物理实现的角度看，这两种算法代表了不同类型的量子计算范式。Shor算法属于基于量子傅里叶变换的算法类，其性能高度依赖于相位估计的精度。而Grover算法则代表了量子幅度放大这一通用技术，在各类搜索和优化问题中都有应用前景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着量子硬件技术的进步，这些量子算法有望在密码分析、大数据搜索、组合优化等领域发挥实际作用。但是要实现这一目标，仍需要解决诸多物理实现上的挑战，这需要物理学家、工程师和计算机科学家的共同努力[10]。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_13&quot;&gt;参考资料&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Shor, P. W. (1997). Polynomial-Time Algorithms for Prime Factorization and Discrete Logarithms on a Quantum Computer. SIAM Journal on Computing, 26(5), 1484-1509.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;龙桂鲁. (2010). 量子计算算法介绍. 物理, 39(12), 803-809.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;王潮, 姚皓南, 王宝楠等. (2020). 量子计算密码攻击进展. 计算机学报, 43(09), 1691-1707.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;马颖. (2015). 基于量子计算理论的优化算法研究. 西北工业大学.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;王永利, 徐秋亮. (2020). 量子计算与量子密码的原理及研究进展综述. 计算机研究与发展, 57(10), 2015-2026.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grover, L. K. (1996). A fast quantum mechanical algorithm for database search. Proceedings of the 28th Annual ACM Symposium on the Theory of Computing, 212-219.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;李士勇, 李盼池. (2009). 量子计算与量子优化算法. 哈尔滨工业大学出版社.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尼尔森, 赵千川. (2004). 量子计算和量子信息——量子计算部分. 清华大学出版社.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;于殿泓. (2006). 图像检测与处理技术. 西安电子科技大学出版社.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;张天蓉. (2020). 世纪幽灵-走近量子纠缠（第二版）. 中国科技大学出版社.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>从血与火中诞生的国际劳工节：被篡改的历史与未竟的斗争</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2508</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2508</guid>
      <description>史政</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2508&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2508&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;从血与火中诞生的国际劳工节：被篡改的历史与未竟的斗争&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;从血与火中诞生的国际劳工节：被篡改的历史与未竟的斗争&lt;/h1&gt;
&lt;h3 id=&quot;2025&quot;&gt;——2025年国际劳工节随想&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1886年5月，芝加哥的枪声刺破了资本世界的谎言。当警察的子弹射向罢工工人的胸膛，当绞索勒紧工人领袖的咽喉，资本家以为，这场抗争会像无数被镇压的起义一样，沉入历史的暗河。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但他们错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工人的鲜血没有白流，它化作一面红旗，插在了5月1日的日历上——国际劳工节从此诞生。这不是一个关于“劳动光荣”的温情童话，而是一份刻着血字的战书，是全世界无产者对剥削制度的宣战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而今天，这份战书正在被篡改、被消音、被包装成消费主义的糖衣炮弹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当“劳工节”变成“劳动节”，当罢工纪念沦为旅游黄金周，当企业家在表彰大会上为“劳模”鼓掌，却对996、欠薪、过劳死视而不见——我们是否已经忘记，这个节日是用什么换来的？&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3 id=&quot;_2&quot;&gt;一、劳工节的起源：资本压榨下的工人觉醒与暴力抗争&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1886年5月1日，美国芝加哥的街头被工人的怒吼与资本家的枪声撕裂。这场持续数日的罢工运动，是国际劳工节最原始的历史底色——它不是歌舞升平的庆典，而是工人阶级用鲜血浇筑的抗争史诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，美国资本主义已进入垄断阶段，工人每天被迫工作14-18小时[1]，却仅能换取勉强糊口的工资。1880年代美国工业产值跃居世界第一，但工人日均工资不足2美元[2]，仅相当于同期资本家利润的1/300。童工占比高达12%，矿工平均寿命不足35岁，工伤死亡率年增23%。1884年，美国联邦贸易联合会通过决议，要求自1886年5月1日起实行8小时工作制。然而资本集团对此嗤之以鼻。于是，35万工人在全美掀起罢工浪潮，芝加哥成为风暴中心。5月3日，警察向罢工工人开枪致6人死亡；5月4日，干草市场广场集会遭炸弹袭击后，当局借机绞死4名工人领袖，史称“干草市场惨案”。被绞死的工人领袖斯皮斯在刑场高喊：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“总有一天，我们的沉默将比你们今天扼杀的声音更强大！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当局为制造恐怖，特意选用缓慢收缩的绞绳，行刑持续长达7分钟。事后600多名工人被列入黑名单，家属遭驱逐，印证了恩格斯“资本主义每个毛孔都滴着血”的论断。 这场运动虽被镇压， 却成为全球工人觉醒的导火索。[3]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/80/v2-332c55bd97d74cb6e459fda6ec5ea36d_720w.jpg?source=d16d100b&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1889年，恩格斯领导的第二国际在巴黎会议上正式将5月1日定为国际无产阶级的共同节日。这一决定绝非偶然：它标志着工人运动从分散的经济斗争转向国际联合的政治诉求。正如李大钊在《“五一”运动史》中所言：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们要为凡是劳工阶级将来的胜利战！为人类和文明的将来战！[4]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3 id=&quot;_3&quot;&gt;二、“劳动节”与“劳工节”：一字之差背后的意识形态陷阱&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在中国，“国际劳工节”被或无心或有意地错译为“国际劳动节”。“劳动”指向抽象的生产行为，“劳工”则直指具体的被剥削阶级。前者将节日异化为对“劳动美德”的赞颂，后者则铭刻着工人阶级争取生存权的血泪史。而这种翻译的扭曲又具有着深刻的历史根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最首要的一点是，将“劳工”（Workers）泛化为“劳动”（Labor），掩盖了资本主义生产关系中的剥削本质，消解了劳工节的阶级属性。劳动者被抽象为生产工具，劳工权益被置换为道德层面的“劳动光荣”。事实上，日语将“Labor Day”译为“勤劳感谢の日”，台湾地区曾用“懇勞節”，均刻意剥离阶级性，而其他地方也有类似的译法。这种翻译策略与19世纪殖民者将非洲“抵抗运动”改写为“部落冲突”如出一辙，是文化霸权的语言学实践。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当原初的罢工抗争被简化为“劳动创造价值”的叙事时，公众的历史记忆在潜移默化中被重构了。例如在很多五一的官方宣传中，更多强调的是“表彰先进工作者”而非纪念以1886年的流血事件为代表的任何工人权益运动。“劳工节”变成“劳动节”，节日功能从阶级斗争转向生产动员。1949年后中国将五一与生产竞赛结合，工人从抗争主体转变为了国家现代化建设的“螺丝钉”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种语义转变的后果触目惊心：当下中国很少有劳动者知晓五一节与芝加哥罢工的关联，而更多人只是认为“劳动节就是鼓励大家多干活”，或者“劳动节就是是给劳动人民放假休息的节日”云云。而更令人窒息的事实是，从劳工到劳动的语意转化，也实打实的发生在整个社会的人的观念中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1952年《人民日报》社论将工人称为“社会主义机器的齿轮”，1980年代“铁人王进喜”叙事强调奉献而非权益，2010年“大国工匠”宣传，则用个体奋斗神话消解集体抗争可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015年，中央以36年来最高规格表彰全国劳模和先进工作者，这次评选强调面向基层一线劳动者，但公示期间仍有18人被刷掉，其中多为有贪污腐败问题企业高管。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在仔细查看2009年某集团公司报上刊登的10名劳动模范的照片及先进事迹简介后，与刚刚公布的该集团新一届劳模名单进行对比，发现十年前的10名劳动模范均为企业生产一线工人，而如今的15名劳模中，中层以上领导干部多达5人，涵盖了董事会秘书、事业部经理、招标办主任、安全部长、监察处长等职位。[5][6]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导当选劳模的现象已存在多年，令人深思。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3 id=&quot;_4&quot;&gt;三、全球分化：劳工节如何被资本主义肢解&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;事实上，从五一劳工节诞生以来，资本集团对五一节的恐惧与消解从未停止。随着资本主义发展，其对劳工节消解的努力逐渐形成了三种典型模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一种，时间隔离——美国式“去政治化”改造。美国政府在1894年将劳工节定为9月第一个星期一，通过时空切割剥离其革命基因。《纽约时报》在报道芝加哥铁路员工的罢工斗争时甚至耸人听闻地宣传，芝加哥市“已被共产党占领”等等，带有明显的敌意。[7]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上世纪以来，美国资本家将劳工节包装成“夏日终结的烧烤派对”，工会游行被消费主义狂欢取代。现如今，很少有美国民众能将劳工节与其祖国的工人运动史相关联了。美国劳工节期间，沃尔玛门店会延长营业时间，并通过促销活动吸引顾客，并打出“欢庆劳动节，用购物来犒赏自己辛勤的劳动”等促销标语。沃尔玛还在全球范围内被广泛报道为反对工人组建工会，并采取了多种措施阻止工会的成立。其创始人山姆·沃尔顿（Sam Walton）及其继任者一直强烈反对工会，认为工会会损害公司的利益。通过监控员工、威胁解雇支持工会的员工、限制员工与工会官员交流等方式，阻止工会的成立。在美国德州的一家门店，当员工投票支持组建工会后，沃尔玛取消了该门店的肉类部门，并关闭了附近其他门店；在加拿大的一家沃尔玛门店的员工成功成立工会后，沃尔玛迅速关闭了该店，并声称是由于“销售不佳；在法律明确规定工人有权组建工会的中国深圳、南京等地，沃尔玛仍旧通过取消节日福利、威胁解雇等方式，阻止员工加入工会，引发了广泛的争议和争端。[8]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是文化覆盖，这是欧洲的“传统嫁接”策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在英国，五朔节（May Day）拥有千年的悠久历史，它本是一个充满自然崇拜和民间传统色彩的节日，人们通过庆祝春天的到来，表达对自然的敬畏和对生活的热爱。然而，劳工节诞生后，英国权贵资产阶级有意将五朔节与劳工节混为一谈，试图用五彩缤纷的花环和欢快的舞蹈来掩盖社会中日益尖锐的阶级矛盾。五朔节仪式中，有一个重要的环节——“五月女王”的选举。在这一看似是对女性的赞美和颂扬的仪式中，实则蕴含着维多利亚时期贵族阶层规训工人的本质。通过这种方式，他们试图将工人阶级的注意力从阶级斗争转移到性别表演上，从而稀释工人阶级的阶级意识，让他们在性别角色的扮演中忘却自身所面临的阶级压迫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德国对5月1日的庆祝方式也进行了独特的改造。德国人将这一天打造成一个“立五月树求爱”的民俗节日。在这个节日中，人们通过树立五月树来表达对爱情的向往和追求。然而，这一传统的起源却并非如此浪漫。它源自16世纪地主对农奴的奖励机制。当时，地主为了激励农奴更好地为他们服务，便设立了这一奖励机制。然而，这种机制本质上是地主阶级对农奴的剥削和利用，与劳工精神背道而驰。如今，这种传统被延续下来，工人阶级抗争的记忆被浪漫化地消解，原本属于劳工节的意义和内涵被逐渐淡化，取而代之的只有对爱情和浪漫的追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而东亚各国也采取了不约而同的方式：制度消音。日本将“勤劳感谢日”定在11月23日，在日本的教科书中，“勤劳感谢日”的部分仅用97字描述节日起源。韩国政府将五一称为“春游日”，虽保留五一假期但拒绝将其法定化。我国台湾地区则删除历史教材中“芝加哥罢工”相关内容达23年，而大陆历史教材对劳工节的起源相关教育也长期缺位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“节日在场，精神缺席”，使劳工权益日益沦为空洞的符号。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3 id=&quot;_5&quot;&gt;四、劳工节的当代困境：当纪念成为行为艺术&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在当今社会，五一节的庆祝方式和内涵似乎正在经历某种程度的异化。一方面，消费主义的浪潮席卷而来，五一假期成为商家促销和刺激消费的重要时机。2021年“五一”期间，各地纷纷出台优惠政策，企业、平台大展身手，用多重形式和多种品类的供给满足消费者多元需求，消费热情全面释放。但是这种消费主义狂欢的背后，劳动者的休息权似乎被异化为刺激内需的工具，劳动者在假期中的休息时间被压缩，甚至有部分企业要求员工签署“自愿放弃三倍工资声明”，快递企业也提高了“假期件量考核”标准，这反映出劳动时间商品化的新形态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，形式主义展演也在五一节中有所体现。在一些地方的五一庆典中，劳模表彰会逐渐演变成了权力展演的剧场。某地五一庆典中，主席台上80%的“劳模”为企事业单位领导。这种现象使得真正的劳动者，如外卖员、建筑工人等，被排除在聚光灯之外，无法得到应有的关注和尊重。更有甚者，某市2024年五一晚会耗资3800万元，而参与舞台搭建的工人却遭遇欠薪，上台领奖的“劳模”中61%为副处级以上干部，建筑工人代表因“形象不佳”被临时替换。这种形式主义不仅背离了五一节庆祝劳动者的初衷，也反映出社会资源分配和价值导向的偏差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不容忽视的是，随着时代发展进步，五一节的权益保障甚至也开始存在倒挂现象。在中国，2.9亿农民工中仅有34%享有带薪休假；而在韩国，五一节非公务员劳动者休假率不足15%。美国的零工经济从业者中，有82%表示“从不知道劳工节的意义”。这种权益保障的缺失，使得劳动者在五一节期间的休息权无法得到充分保障。更荒诞的是，某些企业将加班美化为“欢度劳动节”。去年深圳某电子厂的横幅写道：“大千红五月，冲刺十万件！劳动最光荣！”这种说辞与1886年芝加哥资本家要求工人每天工作18小时的说辞何其相似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五一劳工节在现代社会中正经历着多重异化，当纪念成为行为艺术，从消费主义的狂欢到形式主义的展演，再到权益保障的倒挂，五一节的初衷和意义似乎正在被逐渐淡化。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3 id=&quot;_6&quot;&gt;五、重建劳工节的革命性：从历史记忆到未来斗争&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我想真正的劳工精神需要三重回归：重拾历史真相，重构斗争场域，重塑阶级意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重拾历史真相。1886年美国芝加哥的干草市场惨案，工人们为了争取八小时工作制，与资本家和政府展开了激烈斗争。在中国，上海五卅运动也是工人阶级觉醒的重要标志，工人们在反帝反封建的斗争中展现了强大的力量。这些历史事件应当被写进课本，应当被更多人知晓，让工人明白“节日是用同志的血染成的”。近年来，好莱坞编剧和底特律汽车厂工人罢工、Jeremy Brecher的《罢工！》一书出版，越来越多的事件将会证明，关于劳工节的记忆争夺战已经在多重空间展开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重构斗争场域，从“放假休闲”转向集体行动。五一节不应仅仅是放假休闲的时刻，而应成为劳动者集体行动的契机。2024年，韩国快递工会借五一罢工争取最低工资，巴西无地农民运动占领庄园，这些实践延续着1886年斗争的血脉。在全球化背景下，劳动者之间的联合愈发重要。2024年，全球零工经济劳动者成立“平台工人国际”，联合Uber司机、Upwork设计师开展跨境罢工。在中国大陆，越来越多、各式各样的劳工互助会的出现，也标志着劳动者开始突破行业壁垒，共同为权益发声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重塑阶级意识，建立跨行业工人联盟。近年来，中国出现了外卖骑手论坛、程序员“996ICU”运动等，这些现象标志着新生代劳动者开始突破原子化生存状态。在德国，亚马逊工人用瘫痪算法代码替代传统罢工；印度IT工作者发起“数据静默运动”；中国骑手开发“幽灵订单”系统反制平台监控。这些创新的斗争方式表明，网络时代斗争工具发生了质变，劳动者正在以新的方式维护自身权益。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“五一节不是历史的句号，而是反抗的冒号。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当算法统治加剧劳动异化，当零工经济摧毁社会保障，重拾劳工节的革命内核，就是重建人类尊严的最后防线。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3 id=&quot;_7&quot;&gt;在历史的裂缝中看见未来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从芝加哥街头倒下的工人躯体，到今日困在系统里的外卖骑手；从第二国际飘扬的红旗，到富士康楼顶的防护网——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;劳工节的历史，是一部未完成的抗争史诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们批判“劳动节”的翻译谬误时，本质上是在反抗记忆的篡改；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们追问“谁在五一真正快乐”时，实际上是在叩击阶级固化的高墙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2025年的五一，不应只有消费账单与朋友圈九宫格，更应有对1886年英灵的祭奠、对当下剥削结构的控诉，以及对另一个世界的想象。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_8&quot;&gt;毕竟，真正的节日从不在日历上，而在劳动者挺直的脊梁中。&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&quot;_9&quot;&gt;部分参考文献&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1]. 北京大学国际政治系.国际共产主义运动史（上册）[M].商务印书馆:北京,1976:348.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]. [美]菲利浦·方纳.美国工人运动史——从殖民地时期到现代工人运动的兴起与发展[M].三联书店:北京,1956:22.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]. 赵京.芝加哥干草市场的殉道者[M].Lulu Enterprises:NC27560,USA,2012:12.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]. 李大钊.“五一”May Day运动史[C].李大钊文集（下）.北京:人民出版社,1984.216.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]. 石永亮.领导，请让出劳模指标[R].北京:企业管理杂志,2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6]. 侠客岛.那些被连夜撤销的“全国劳模”[N].人民网,2025-04-30(1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7]. 张海涛.再说美国:关于民主、自由、人权的书信[M].北京出版社:北京,1991:65.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8]. 拉里·罗曼诺夫.建立在谎言之上的国家[M],2021:81.&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 01 May 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>麦克斯韦妖，妖在哪里</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2512</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2512</guid>
      <description>物理, 论文</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2512&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2512&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;麦克斯韦妖，妖在哪里&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;麦克斯韦妖，妖在哪里&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;摘要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;19世纪末，经典热力学与统计力学蓬勃发展，第二定律作为其核心基石，被广泛接受并应用于解释宏观世界的不可逆性。但正是在这个背景下，麦克斯韦提出了一个看似违背第二定律的思想实验，即后世所称的“麦克斯韦妖”。这个思想实验，引发了物理学界长达一个多世纪的争论与思考，不仅对热力学的哲学基础提出了挑战，也在信息论、量子力学等领域引发了深远的影响。本文将详细探讨麦克斯韦妖的含义、其所引发的核心问题以及现代物理学对这一问题的解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词&lt;/strong&gt;：麦克斯韦妖怪 统计力学 热力学第二定律&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;一、麦克斯韦妖与其悖论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;麦克斯韦妖的思想实验大概是这样的：设想一个密闭的容器，被一块隔板分为两个部分，隔板上有一个小门，门由一个“妖”控制。容器内的气体分子在做无规则热运动，当“妖”观察到一个快速运动的分子靠近小门时，它就打开小门，让这个分子进入另一侧；而当一个慢速运动的分子靠近时，“妖”则关闭小门，阻止它通过。经过一段时间后，容器的一侧将聚集起高速运动的分子，温度升高；另一侧则聚集起低速运动的分子，温度降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;1&quot; src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/lsqkk/image/main/202506012224534.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;麦克斯韦妖图示&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这一过程似乎违反了热力学第二定律，因为熵是一个一个衡量系统无序程度的物理量——在这个问题中，它在没有外界做功的情况下减少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦克斯韦妖的核心问题在于：它似乎通过信息的获取与操作打破了热力学第二定律设定的熵增原理。这一悖论引发了物理学界对熵的本质、信息与能量关系的深刻思考。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;二、问题解决&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们为什么会认为麦克斯韦妖有“妖性”呢？我想其本质在于它似乎能以零能耗的智慧操控微观世界：通过感知分子速度并开关隔板上的“门”，将系统分为高温与低温区域，从而打破熵增的铁律。然而，兰道尔（Rolf Landauer）与贝内特（Charles Bennett）的洞见揭示了更深层的真相——妖的“观察”本身是一种信息处理行为。当妖测量分子状态时，其大脑（或存储器）必须记录信息，而擦除这些信息的过程必然伴随熵的产生。信息成了熵的载体，物理世界与认知世界在此交融。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我们先来看热力学第二定律。它的表述方式很多，其中克劳修斯表述为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“热量不能自发地从低温物体传递到高温物体。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而麦克斯韦妖的思想实验看似通过人为地控制分子运动，实现了热量从低温到高温的传递，从而违背了这一定律，但是这种悖论的出现，实际上是由于在考虑问题时忽略了“妖”本身的存在与作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从宏观热力学的角度看，系统（包括气体和“妖”）的总熵并没有减少，因为“妖”在获取信息并进行操作的过程中，自身也会消耗能量，从而产生熵增。这一观点最早由莱昂·布里渊提出，他认为“妖”在记录分子信息时需要消耗能量，而正是这部分能量的消耗会导致系统总熵的增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就非常自然地引发了物理学家们对信息与熵关系的思考。1948年，克劳德·香农提出了信息熵的概念，将信息的不确定性与熵联系起来。在麦克斯韦妖的场景中，“妖”通过获取分子运动状态的信息来实现操作，而信息的获取与处理需要消耗能量。这一观点得到了兰道尔的进一步发展，他提出了著名的“兰道尔擦除原理”，即擦除一个比特的信息至少需要消耗 $k_B T \ln 2$ 的能量，其中 $k_B$ 是玻尔兹曼常数，$T$是温度。这意味着“妖”在记录和擦除信息的过程中，不可避免地会增加系统的熵，从而解决了麦克斯韦妖悖论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在量子世界中，信息的获取与测量过程会不可避免地干扰系统，这一现象被称为“量子退相干”。量子力学的不确定性原理也表明，对微观粒子的精确测量需要消耗能量，从而导致系统的熵增。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个角度看，麦克斯韦妖悖论在量子层面上得到了自然的解释：即使在微观尺度上，“妖”也无法无代价地获取和处理信息，其行为仍然受到热力学第二定律的约束。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;三、悖论启示&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;尽管麦克斯韦妖悖论在理论上得到了解决，但它对我们的启示仍然深远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于现代物理学，它揭示了信息与能量之间的深刻联系，为信息论与热力学的交叉研究奠定了基础。在纳米技术和量子计算等领域，麦克斯韦妖问题提醒我们，任何对微观系统的操作都必须考虑能量与信息的转换关系。如在量子计算中，量子比特的操控需要精确的能量输入，同时又要避免信息的丢失与熵增。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦克斯韦妖问题也让我想到我们生命中的熵减现象。生命体通过摄取能量，进行信息处理，实现了局部的熵减，与麦克斯韦妖也有着异曲同工之妙。但是正如上述问题解决所言，无论你是人还是妖，行为都会受到热力学第二定律的约束。故而麦克斯韦妖悖论的悖论也同时揭示了存在本质的一种矛盾：生命必须通过消耗自身（能量与信息）来延缓自身的消亡。尼采的“权力意志”也在此获得物理学的诠释：生命意志的本质是不断将环境中的无序转化为内在有序的冲动，而这一过程注定伴随更大的无序被抛向宇宙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但正是这种“知其不可而为之”的姿态，赋予了生命以形而上的崇高感。人类文明的技术发展，从蒸汽机到人工智能，从某种程度上可以看作是麦克斯韦妖的“妖术”外化的过程：我们建造更高效的信息处理器（如计算机），试图以更少的熵增代价维持更大的秩序。然而，这种努力最终仍会撞上热力学的高墙——宇宙热寂。这全然体现了生命意志的局限与壮丽。但无论结果如何，我们存在过、我们努力维持熵减过，我想这本身就是生命的奇迹。似乎对于宇宙其他物质而言，我们生命本身才是最奇怪的“麦克斯韦妖”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦克斯韦妖的证否其实也说明了宇宙的“可计算性”：任何秩序的创造（如我们生命维持低熵的努力）都需要付出信息处理的代价。妖的失败并非物理定律的胜利，而是宇宙对“免费午餐”的否决——智慧无法脱离物质而存在，生命活动也只是一种热力学过程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_6&quot;&gt;四、总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;麦克斯韦妖问题作为物理学史上一个经典的悖论，引发了对热力学第二定律、信息与能量关系以及对生命、宇宙的思考。从宏观热力学的角度看，麦克斯韦妖悖论的出现是由于忽略了“妖”自身在信息获取与处理过程中所消耗的能量。而从信息论与量子力学的角度，信息与熵的联系以及量子测量的不确定性原理为这一悖论提供了更深层次的解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管麦克斯韦妖悖论在理论上得到了圆满的解决，但它对我们的启示仍然深远。它不仅推动了信息论与热力学的交叉研究，还为纳米技术、量子计算以及生命科学等领域提供了重要的理论基础。麦克斯韦妖悖论的意义远超物理学范畴，它还是一则关于存在的隐喻：生命在宇宙熵增的背景下，以信息为武器短暂地开辟出有序的绿洲；而宇宙则通过热力学定律，默许这种“局部反叛”，却终将以绝对零度的沉默收回一切。这种张力恰似西西弗斯神话的现代科学版本——我们推着负熵之石上山，而每一次石头的滚落都让下一次推动更具深意。或许，生命的价值不在于战胜熵，而在于这场对抗中涌现出的意识、创造与意义本身。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_7&quot;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1] https://www.zhihu.com/question/54842159&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] https://zhuanlan.zhihu.com/p/295561668&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]李淼.麦克斯韦妖因何神奇[J].小康,2018,(28):82.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]孙昌璞,全海涛.麦克斯韦妖与信息处理的物理极限[J].物理,2013,42(11):756-768.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]https://zhuanlan.zhihu.com/p/33905615&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>洞穴之外</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2511</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2511</guid>
      <description>书评</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2511&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2511&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;洞穴之外&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;洞穴之外&lt;/h1&gt;
&lt;h3 id=&quot;_2&quot;&gt;——当《理想国》的寓言照进后真相时代&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;预科一第一学期，我在苏州第一次翻开《理想国》这本书。教室窗外的秋叶簌簌落下，书页间苏格拉底的声音却穿越了二十多个个世纪。那个关于洞穴的寓言，像一束强光突然照进了被当下的我们短视频和热搜浸泡的生活——原来我们从未真正走出那个洞穴，只是把岩壁换成了手机屏幕，把镣铐变成了信息茧房。因此，今天的阅读感悟暂且不谈关于正义、教育理念、政体优劣的部分，仅从这个经典的洞穴寓言出发，试着解读《理想国》对于后真相时代的我们的当代意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《理想国》中，柏拉图通过苏格拉底的对话，构建了一个关于理想社会的宏大蓝图。然而，当我们将目光从书本转向现实，会发现书中所描述的洞穴寓言与当代社会有着惊人的相似之处。这种相似性并非偶然，而是人类认知局限与社会结构的必然反映。正如乔治·奥威尔在《1984》中所描绘的极权社会，人们被限制在特定的信息环境中，只能看到被筛选后的“真相”。虽然《理想国》和《1984》所处的时代和背景不同，但它们都揭示了一个核心问题：当人们被限制在某种框架内时，他们的认知和行为模式将受到极大的影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;一、理想国告诉了我们什么&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;11&quot;&gt;1.1 我们都是洞穴囚徒&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;《理想国》第七卷中那个幽暗的洞穴，在今天的地铁站与手机屏幕里持续延伸。柏拉图笔下被铁链锁住的囚徒，也正以惊人的相似性在当下复现。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“想象一个洞穴式的地下室……”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在苏州，几乎每周末早上我都会离开学校出去玩，有时候骑共享单车，更多的时候是坐地铁。而柏拉图在第七卷开篇的这个描述，就跟我常常看见的地铁里场景诡异的相像。那些车厢里低头刷手机的人，不正像那些被锁住只能看洞壁投影的囚徒吗？可能唯一的区别在于，今天的“投影”更加精致：短视频里精心剪辑的“完美人生”，社交平台上刻意营造的“岁月静好”，新闻推送中刻意放大的“群体焦虑”。这些内容如同洞穴中的影子，虽然看似真实，却只是现实的扭曲反映。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中那个关于“影子游戏”的细节让我后背发凉。囚徒们会为能准确预测墙上影子顺序的人颁发智慧勋章，这多么像我们给热搜预言家点赞、给股市预测大神打赏。柏拉图说这些人把“影像当作真实”，而一些人在直播间抢购时，不也把主播口中的“最后三件”当作真实需求吗？这种现象在消费主义的推动下愈发明显。德波在《景观社会》中说，现代社会中的一切都变成了景观，人们通过消费这些景观来满足自己的欲望，却忽略了背后的真实需求。我们被这些景观所迷惑，如同洞穴中的囚徒，将影子当作真实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五卷里，苏格拉底说“多数人宁愿要虚假但美好的影像，也不要痛苦的真实”，突然理解了一些年轻人盲目追捧“网红打卡地”、中年人轻信“成功学”讲座、老年人沉迷养生谣言这些现象的本质。它们在心理学中被称为“认知失调”，人们倾向于接受那些符合自己期望的信息，而忽略或排斥与之相悖的事实。这种心理机制在社交媒体时代被进一步放大，人们通过算法推送的信息，不断强化自己的认知偏差，从而陷入信息茧房。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;12&quot;&gt;1.2 寻求真理比想象更艰难&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;全书最震撼的时刻，大概是那个挣脱锁链的囚徒第一次看见太阳的场景。但柏拉图笔下的“光明”并非浪漫——逃出洞穴的人要经历眼睛刺痛、双腿颤抖，甚至被同伴讥笑为“眼睛受伤的疯子”。这让我想起试图向沉迷游戏的表弟解释“虚拟成就不等于真实价值”时的无力感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中反复出现的“转向”概念，在现实中则有更复杂的困境。苏格拉底说教育不是灌输知识，而是“转动灵魂的眼睛”。但当我想到会有大批辅导班里的孩子机械背诵经典名句（甚至有可能包含了《理想国》本身），只为应付考试时，突然意识到：我们正在用培养穴居人的方式训练“真理追求者”！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个被拖出洞穴的囚徒，如果只是物理空间的移动而没有心灵的觉醒，终究会逃回熟悉的阴影里。这种现象在教育领域非常突出。正如尼尔·波兹曼在《娱乐至死》中所批判的，现代的教育系统在某种程度上已经被娱乐化和功利化所侵蚀，学生被训练成追求高分的机器，而忽略了对真理的探索和对知识的热爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底说，真理的阶梯是艰难的攀登。我们往往需要面对来自外界的阻力和内心的恐惧。当一个人开始质疑洞穴中的影子时，他将面临来自其他囚徒的嘲笑和排斥。伽利略提出日心说时，遭到了教会的迫害和同行的质疑。但正是这种对真理的执着追求，推动了人类社会的进步。正如爱因斯坦所说：“真理是时间的女儿，不是权威的女儿。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;二、理想国的裂缝&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;再完美的蓝图，面对现实的水面，也会产生并不完美的倒影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读到第三卷关于“高贵的谎言”时，我感到一股寒气。柏拉图提议用“金银铜铁”的血统神话维持社会秩序，这个看似荒诞的设计，却让我想起社交媒体的用户分层机制——算法根据我们的点击行为给人贴上标签，就像给灵魂烙上金属印记。不过更让我刺痛的是第四卷关于“正义”的讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底说“正义就是每个人只做适合自己天性的事”，突然意识到这个定义正在被大数据完美实现：外卖骑手困在系统里送餐，白领被困在KPI里写周报，连孩子都被困在升学轨道里刷题。这种“各司其职”的“正义”，不正是我们正在经历的生存状态吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种现象在现代社会中叫“算法歧视”。算法通过分析用户的行为数据，将其归类并赋予不同的标签，从而影响其在社会中的地位和机会。这种分层机制虽然看似合理，但却忽略了人的多样性和复杂性，导致社会的固化和不平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，柏拉图在《理想国》中所构建的理想社会，虽然在理论上具有一定的合理性，但在现实中却难以实现。哲学王的设想要求统治者有超凡的智慧与道德，现实中很难找到完全符合这一标准的人；对公民的教育、财产和家庭等方面的严格管控，忽视了人性的复杂性和个体的多样性，难以被大众接受；柏拉图的理想社会的构建缺乏动态适应社会变化的机制，难以在复杂多变的现实环境中长久维持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许正如托马斯·莫尔在《乌托邦》中所描绘的理想社会，虽然充满了对美好生活的向往，但却忽略了人性的复杂性和社会的多样性。理想国的裂缝在于，它试图用一种单一的模式来解决所有问题，而忽略了个体的差异和自由意志的存在。这种理想社会的构建在某种程度上是一种“高贵的谎言”，它通过神话和制度来维持社会的稳定，但却牺牲了个体的自由和创造力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_5&quot;&gt;三、《理想国》的阅读实践&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;31&quot;&gt;3.1 灵魂转向&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;柏拉图说，民主会演变为“放纵的狂欢”，因为人们“把自由误解为可以为所欲为”。比如直播间里主播不停地“买它买它”、用“自由选择”包装的消费陷阱……这些现象在现代社会中被称为“消费主义的狂欢”。消费主义通过广告和社交媒体的传播，不断刺激人们的消费欲望，让人们在消费中寻找快乐和满足，但同时导致了严重的资源浪费和社会分化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我们又该如何保持清醒的头脑，避免陷入“放纵的狂欢”呢？柏拉图提出的“灵魂转向”为我们提供了一种可能的路径。灵魂转向并非是一种简单的认知转变，而是一种深刻的“心灵”觉醒。它要求我们从对物质和表象的追求中解脱出来，转向对真理和智慧的探索。这种转向需要我们具备批判性思维和独立思考的能力，不被外界的诱惑和压力所左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底所说：“未经审视的生活不值得过。”只有当我们对自己的生活进行审视和反思时，才能真正实现灵魂的转向。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;32&quot;&gt;3.2 走出当代洞穴&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;全书结尾的“厄尔神话”曾让我感到不解。那些关于轮回、审判的传说，与之前的理性讨论似乎格格不入。暑假我在徐州博物馆里看到汉代画像砖上的升仙图，想到了很多文明、朝代都有类似的事物，才明白：柏拉图在用神话守护哲学无法轻易抵达的领域。厄尔作为唯一被允许返回人间的灵魂，目睹了冥界的真相：灵魂的不朽、正义的永恒性以及轮回的规律，这象征着“现实世界”之外的更高真理。我想柏拉图是想用这种方式提醒我们，感官世界（洞穴中的影子）并非全部，还有更深层次的真理等待探索。正如厄尔被命运女神赋予使命一样，这一神话，也启发我们去追求更高层次的真理，去逃离洞穴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完书的时候已经是寒假在家了，那晚我合上书，站在阳台上看远处的夜景，写字楼的格子间依然亮着灯，像无数个微型洞穴。手机在口袋里震动，拿起手机一看，是群友发来的抽象视频。但这次我没有立即点开——柏拉图让我意识到，每一次无意识的信息摄取，也许都会在给自己锻造新的锁链。于是，我继续欣赏夜景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洞穴外的感觉真好。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_6&quot;&gt;四、现实世界的理想国&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;那个被锁在洞穴里的囚徒，可能永远无法完全挣脱锁链。但当他意识到镣铐的存在时，墙上的影子就已经开始松动。这或许就是当代人重读《理想国》的意义：不是寻找现成答案，而是获得打破认知惯性的勇气。就像苏格拉底在书中最常说的那句话：“让我们继续前行。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书最深的启示，是认识到“走出洞穴”不是一次性事件，而是持续终生的挣扎。在当前的信息化时代，我们面临着前所未有的挑战和机遇，也注定要带着洞壁上的残影前行，在算法推送的浮光掠影中寻找一些稳固的支点。信息的爆炸、技术的进步、社会的变革，都在不断地改变着我们的生活方式和认知模式。但是在这一切变化的背后，我们仍需回归到对真理和智慧的追求中：在影像泛滥的时代，保持用真问题进行对话的能力；在即时满足的诱惑中，修炼延迟判断的定力；在碎片化阅读成为常态时，依然相信长文字的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《理想国》是一部伟大的哲学经典，它不仅为我们提供了一个关于理想社会的蓝图，更为我们指明了一条通往真理的道路——&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_7&quot;&gt;通向洞穴之外。&lt;/h2&gt;
&lt;h1 id=&quot;_8&quot;&gt;参考文献&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;柏拉图.《理想国》[M]. 译林出版社&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;乔治·奥威尔.《1984》[M]. 人民文学出版&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;德波.《景观社会》[M]. 商务印书馆&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;尼尔·波兹曼.《娱乐至死》[M]. 广西师范大学出版&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;托马斯·莫尔.《乌托邦》[M]. 上海译文出版社&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;觅光.柏拉图—洞穴比喻的三点启示[Z]. 知乎&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>这真的是个“低门槛”时代吗</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2507</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2507</guid>
      <description>杂谈</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2507&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2507&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;这真的是个“低门槛”时代吗&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;这真的是个“低门槛”时代吗&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;（首发于我的公众号&lt;strong&gt;奇夸客&lt;/strong&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的各位读者，你没有看错。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你关注了我的公众号，那么你大概率也关注了@梦之泽 ，他昨天刚刚发了相同标题的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY1OTg5MQ==&amp;amp;mid=2247484623&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=4f1baca8ca8c46e38809b4d914883167&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;这真的是个“低门槛”时代吗&lt;/a&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我为什么要以同样的标题再写一篇文章？说实话第一眼看到这个标题挺戳我的，因为这就是我寒假大量依赖AI搭建我的个人博客之后的感受：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;ai&quot;&gt;通用AI时代的到来，大大地降低了普通人使用、获取先进技术的门槛。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当然看完他的文章，发现并不是在说技术方面的“门槛”，而是关于社会意识形态领域的思考。这也在我的意料之中，毕竟作为一个比较爱文史哲的F人，这次的文章也符合他一贯的风格。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他分析了《哪吒2》的成功，讨论了“低门槛”时代艺术作品的特点，和对社会的影响。梦泽兄认为，《哪吒》作为一部“低门槛”的艺术作品，通过兼容不同审美和认知水平的观众，成功地拓展了受众范围，也因此票房大卖。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如若“低门槛”作品大量出现，虽然看似为大众提供了更易接受的艺术体验，实际上可能削弱观众的思考能力，并逐步抬高社会的认知上升门槛，限制了大多数人的思想觉醒和上升空间。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完他的文章，我对我先前的一些零碎的感想进行了一些梳理，也受到启发而有了点新的发现。  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;ai_1&quot;&gt;和“低门槛”艺术类似的，“低门槛”技术所背靠的互联网+AI时代，真的只带来了“门槛”的降低吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当我在寒假期间仅用一周时间就搭建起个人博客网站，用不到两天就通过静态网页生成器就升级了博客UI时，数字世界正经历着前所未有的技术民主化的浪潮。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个托管在GitHub Pages上的个人站点，不仅实现了博文展示、原创游戏嵌入，还接入了天气API和AI对话服务，甚至还包含了一个网页聊天室。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;寒假开始时，我连什么是Github Pages都不知道。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个看似复杂的高大上的工程，实则建立在一系列AI工具的辅助之上：ds指导我突破技术瓶颈，GitHub Copilot自动生成代码片段，还有很多国产AI来优化网页设计。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不敢说所有博客站主都是像我这样的，但我想这一定是蛮普遍的现象。这似乎印证着&quot;技术平权时代&quot;的到来，但当我们将视线投向更广阔的科技领域，会发现一个充满悖论的现实情景——&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_2&quot;&gt;技术工具在降低入门门槛的同时，正以前所未有的速度抬升着创新天花板。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在传统网页开发领域，掌握HTML、CSS、JavaScript曾是入门的三座大山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年Stack Overflow调查显示，67%的开发者认为前端框架学习曲线陡峭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但今天，借助比如Vercel这种AI建站工具，我们只需描述需求就能生成响应式网站。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GitHub Codespaces让云端开发环境配置从数小时缩短到点击即用。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些工具确实让技术的实现变得唾手可得，就像我用AI生成Markdown和tex解析，我无需理解正则表达式原理就能实现博文渲染，至今我连其中的核心代码都没有仔细读过。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种&lt;strong&gt;技术快餐化&lt;/strong&gt;正在重塑学习路径。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我使用AI辅助调试CSS布局时，它直接给出优化方案而非解释原理，这就导致我始终未能真正掌握何为布局的精髓。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似地，上学期我们学的低代码也是个挺好的例子。低代码平台虽然方便能快速搭建应用，却让开发者困在可视化编程的舒适区。这也是我一开始就对低代码印象不太好，觉得用轮子不如造轮子的缘故。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2023年MIT的研究表明，过度依赖AI工具的学习者，其底层技术理解力比传统学习者低42%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_3&quot;&gt;工具链的繁荣，正在制造新的技术鸿沟。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在搭建聊天室系统时，我靠ds给出的办法，轻松接入了firebase的现成解决方案，却对它的实时通信机制一无所知。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听说过，大多数程序员也就是个api调用大事，大多数的任务调调api就能完成。寒假到现在为了实现各种功能我也调了大大小小各种各样的api，一时间让我有了种“我也算半个程序员”的幻觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上这正常吗？显然不。&lt;strong&gt;api依赖症&lt;/strong&gt;正在使得开发者成为技术积木的拼接者，而不是真正的创造者。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;就像用预制菜烹饪的新手厨师，永远无法掌握从选材到火候的精妙掌控。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如，AI绘画领域，现象级应用Midjourney将艺术创作门槛降至零，但顶级的数字艺术家已在训练个性化LoRA模型，作品拍卖价突破百万美元。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种分野揭示着残酷的现实：  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_4&quot;&gt;当普通人还在学习怎么搞好写好提示词时，前沿的创新者已在模型微调、潜在空间探索等深水区建立技术壁垒。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;类似地，我在博客中做的ds的对话网页（其实就是买了个ds的api，做了个UI），与科技公司正在研发的千亿参数模型相比，犹如玩具之于精密仪器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅如此，所谓&lt;strong&gt;资源集聚效应&lt;/strong&gt;也在时刻加剧着创新鸿沟。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的博客部署在免费的GitHub Pages，但科技巨头正在构建基于边缘计算的全球CDN网络。  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_5&quot;&gt;当个人开发者还在为服务器费用精打细算时，头部企业已在量子计算芯片上训练多模态大模型。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这种资源上的落差，使得个人跟机构研发团队的技术代差以指数级的速度扩大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我开始觉得，&lt;strong&gt;也许AI工具的使用确实会降低某一技术领域的门槛，但也同时会以更大程度拔高这一领域的上限&lt;/strong&gt;，普通人若想追上前沿，可能会遇到越来越多的困难。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在博客开发过程中，我也逐渐领悟到要“知其然更要知其所以然”。当AI生成的代码出现性能瓶颈时，正是一步一步的回溯学习，帮助我找到了优化方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工具使用-发现问题-原理追溯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始不自觉的进入了这个循环，它正在成为新时代技术学习的新的范式。我想也正是在看似技术平权时代唯一能够真正追赶上前沿的方式。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当下，&lt;strong&gt;技术民主化&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;专业化&lt;/strong&gt;悖论并存，我们既是受益者也是挑战者。AI工具确实抹平了技术应用的沟壑，降低了行业入门的门槛，但创新高峰的氧气，却愈发稀薄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我看着博客访问量即将破千，我清醒地意识到，这不过是数字世界对于我的入门礼赞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，或许连门都没入。  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_6&quot;&gt;真正的技术平权，不在于让所有人轻松触及现有的高度，而在于为每个攀登者锻造持续向上的阶梯。&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们已经改变了工具的本质，现在需要改变的是使用工具的人类本身。&lt;br /&gt;
—— 维纳，控制论先驱&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 08 Mar 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>夸克博客全面接入DeepSeek</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2506</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2506</guid>
      <description>报告, 前端</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2506&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2506&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;夸克博客全面接入DeepSeek&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;deepseek&quot;&gt;夸克博客全面接入DeepSeek&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今天，我们非常高兴地宣布，夸克博客已经全面接入了DeepSeek——一款强大的人工智能助手。这标志着我们在内容创作和用户体验方面迈出了重要的一步。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;deepseek_1&quot;&gt;DeepSeek是什么？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;DeepSeek是一款基于深度学习技术的人工智能助手，它能够理解自然语言并生成高质量的文本内容。无论是回答问题、撰写文章，还是提供创意灵感，DeepSeek都能以惊人的速度和准确性完成任务。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;deepseek_2&quot;&gt;为什么接入DeepSeek？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在夸克博客，我们一直致力于为用户提供有价值、有趣且富有启发性的内容。然而，随着内容创作的复杂性和多样性不断增加，我们意识到需要借助更强大的工具来提升创作效率和质量。DeepSeek的接入，正是基于这一需求。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;提升创作效率&lt;/strong&gt;：DeepSeek能够快速生成高质量的文本，帮助博主们节省时间，专注于创意和核心观点的表达。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;丰富内容形式&lt;/strong&gt;：借助DeepSeek，我们可以探索更多内容形式，如对话式文章、互动式问答等，为读者带来全新的阅读体验。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;个性化体验&lt;/strong&gt;：DeepSeek可以根据用户的兴趣和需求，提供个性化的建议和内容，让每位读者都能找到属于自己的价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;_1&quot;&gt;接入方式&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;夸客博客使用DeepSeekAPI，使用CloudFlare后端服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可通过&lt;a href=&quot;/a/ds/&quot; title=&quot;夸克博客ds满血版&quot;&gt;此处&lt;/a&gt;访问最新DeepSeek服务。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;未来展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;夸克博客与DeepSeek的结合，不仅是一次技术上的创新，更是对内容创作和阅读体验的一次深刻变革。我们相信，通过人工智能的助力，夸克博客将能够为用户提供更加丰富、有趣且有价值的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在未来，我们将继续探索更多与DeepSeek的合作方式，不断优化用户体验。我们期待与DeepSeek共同成长，为每一位创作者和读者带来更多的惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢您一直以来对夸克博客的支持，让我们一起期待一个更加智能、更加精彩的内容创作新时代！&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>博客移动端App正式上线</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2504</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2504</guid>
      <description>报告</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2504&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2504&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;博客移动端App正式上线&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;app&quot;&gt;博客移动端App正式上线&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今天，2025年2月22日，站主非常兴奋地宣布，蓝色奇夸克的博客移动端App——“夸克博客”正式上线了！这是一款专为安卓移动端设计的应用程序，旨在为用户提供更加便捷、舒适的阅读体验。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;app_1&quot;&gt;使用木函App打造&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“夸克博客”是基于一个木函App开发的。一个木函App以其强大的灵活性和高效性，为开发者提供了丰富的工具和资源。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_1&quot;&gt;主题色：蓝色&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;蓝色一直以来都是我博客的标志性颜色。它象征着智慧、深邃和宁静，与我博客的内容风格完美契合。在“夸克博客”中，我们延续了这一主题色，为整个App赋予了统一的视觉风格。从界面背景到按钮颜色，从文字排版到图标设计，蓝色贯穿始终，营造出一种清新、舒适的阅读氛围。同时，蓝色也具有较高的辨识度，让用户一眼就能认出这是蓝色奇夸克的博客App。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ui&quot;&gt;优化移动端UI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为了让用户在手机上获得最佳的阅读体验，我们对“夸克博客”的移动端UI进行了深度优化。首先，我们采用了简洁明了的设计风格，去除了不必要的装饰元素，让页面更加清爽。文章内容以大字号、高对比度的字体呈现，确保用户在各种光线条件下都能轻松阅读。同时，我们还优化了页面布局，采用了响应式设计，无论是大屏手机还是小屏设备，都能自动适配，完美展示内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在交互设计方面，我们充分考虑了移动端用户的操作习惯。例如，文章列表采用了滑动加载的方式，用户可以轻松地浏览最新的博客文章；文章页面的分享按钮被放置在文末显眼位置，方便用户将喜欢的内容分享给朋友。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;beta&quot;&gt;目前处于Beta测试版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;虽然“夸克博客”已经上线，但目前仍处于Beta测试版阶段。这意味着我们还在不断优化和完善它。Beta测试版的发布，一方面是希望能让大家尽快体验到这款App，另一方面也是为了收集更多的用户反馈。我们深知，用户的意见和建议是App不断进步的动力源泉。如果您在使用过程中遇到任何问题，或者有任何好的建议，欢迎随时通过App内的反馈渠道告诉我们，我们将认真对待每一条反馈，并努力改进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夸克の博客”可以通过&lt;a href=&quot;/assets/apk/QuarkBlog.apk&quot;&gt;点此&lt;/a&gt;获取。下载安装后，您就可以随时随地阅读我的博客文章，获取最新的资讯和知识。让我们一起在知识的海洋中遨游吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，再次感谢大家一直以来对蓝色奇夸克的博客的支持。有了你们，我的博客才能不断成长。希望这款“夸克の博客”App能够成为您阅读和学习的好帮手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（由kimi生成，本文仅为站主在博客app内更新博文的测试。）&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>2025 年西交校园大使宣讲总结</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/2025/2505</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/2025/2505</guid>
      <description>报告</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2505&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/2025/2505&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;2025 年西交校园大使宣讲总结&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;2025&quot;&gt;2025 年西交校园大使宣讲总结&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在 2025 年寒假期间，我作为西安交通大学校园大使，怀揣着对母校的感恩与对学弟学妹们的关怀，独立组成宣讲队，回到徐州市第七中学，开启了一场意义非凡的寒假返校宣讲之旅。此次宣讲活动旨在为母校的高二、高三学子们提供关于高考、未来发展以及西安交通大学相关信息的引导，助力他们在学业与人生规划的道路上更加清晰坚定地前行。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_1&quot;&gt;一、宣讲前期准备&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;宣讲活动的筹备工作从一个月前便已开始，我精心制定了详细的规划，并采取了多种准备措施。首先，我积极与母校的对接老师进行沟通，克服种种困难，争取到了宝贵的宣讲机会。随后，我通过线上线下的方式与高二、高三的同学展开交流，提前了解他们的需求与困惑，以便在宣讲中更有针对性地解答。同时，我提前一个月制作了宣传预热海报，并将其推送至中学校的园万能墙，为宣讲活动营造了良好的氛围。经过不懈努力，在宣讲前一周，我最终确立了具体的宣讲时间，完美高效地完成了前期工作，为宣讲活动的顺利开展奠定了坚实基础。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;二、宣讲过程&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2 月 6 日下午 15:50，宣讲会在高三年级 16 班教室内正式拉开帷幕，持续了一小时多。高三 61 班的同学和班主任都积极参与了此次宣讲会，现场气氛热烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宣讲伊始，我向同学们详细介绍了西安交通大学的历史底蕴和西迁精神。西交大深厚的历史底蕴与伟大的西迁精神深深打动了在场的每一位同学，让他们对这所百年名校充满了敬意与向往。接着，我深入讲解了西安交大的特色培养模式，包括钱学森学院的培养体系、大类招生与培养模式的优势，以及学校丰富的科研资源。同学们对这些内容表现出了浓厚的兴趣，纷纷踊跃提问，询问选拔的具体流程、考核标准以及进入书院后的学习生活情况。我凭借自己在西交大的亲身经历，一一为他们进行了详细解答，让他们对未来的大学生活有了更清晰的了解与期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍招生政策环节，我重点讲解了强基计划、国家专项等政策。此时，同学们的提问更加踊跃，他们最关心的是自己是否符合报考条件，以及如何备考强基计划的笔试和面试。我结合自己的备考经验，为他们提供了一些实用的备考建议和学习方法，希望能帮助他们在高考的道路上走得更稳、更远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后的答疑和文创礼品抽奖环节，将宣讲会的气氛推向了高潮。同学们积极参与，问题五花八门，从校园生活的细节到专业选择的困惑，从社团活动的丰富程度到食堂的美食推荐，我都耐心地一一给予解答。当提到西安交大的梧桐大道和创新港实验室时，同学们表现出了极大的兴趣，惊叹于校园的美丽和科研设施的先进，对未来有机会踏入这片学术殿堂充满了憧憬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在宣讲过程中，虽然一开始看着台下一双双期待的眼睛，我内心有些紧张，但随着宣讲的推进，我积极与同学们互动，分发江苏招生手册和文创产品，班里的气氛瞬间被调动起来，我也逐渐放松并顺利完成了宣讲。到了宣讲结束的答疑和抽奖时间，同学们更是热情高涨，讨论度、参与度极高，整个宣讲会现场充满了青春的活力与对未来的憧憬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宣讲前还发生了一件趣事。由于我是一个人组队，没有摄影，我到高三的班级后第一件事就是找一个帮我拍照的同学，结果遇到了很小的时候一起在围棋兴趣班学习的王同学，我们认出彼此，非常开心。更让我惊讶的是，他现在是整个高三的年级第一！这次意外的重逢，不仅为宣讲活动增添了一份温馨与亲切，也让我感受到了母校学子的优秀与努力，更加坚定了我为他们做好宣讲、提供帮助的决心。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;三、宣讲成效与影响&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;此次宣讲活动取得了显著的成效，产生了深远的影响。首先，从同学们积极的反馈来看，他们对西安交通大学有了更加全面、深入的了解，对高考后的大学选择和发展方向有了更清晰的认识。通过宣讲，他们对强基计划、国家专项等招生政策有了更准确的把握，对备考也有了更明确的方向和方法。这将有助于他们在高考备考过程中更加有针对性地努力，提高备考效率，增加进入理想大学的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，宣讲活动不仅传递了关于大学和高考的信息，更传递了成长、感恩与传承的精神。我用自己的亲身经历和故事，激励着学弟学妹们在学业上拼搏奋进，在生活中感恩身边的人和事，在成长的道路上不断传承和发扬优秀的品质与精神。这种精神的传递，将对他们的未来发展产生积极而深远的影响，帮助他们在人生的道路上走得更远、更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，宣讲活动也加深了我与母校之间的联系，让我有机会回馈母校，为母校的学弟学妹们贡献自己的一份力量。同时，我也在宣讲过程中提高了自己的沟通能力和团队协作能力，进一步加深了对西安交通大学信息的掌握，为未来更好地担任校园大使的角色积累了宝贵的经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，通过这次宣讲，我将自己对西安交通大学的热爱传递给了更多的母校学子。我相信，这份热爱将在他们心中种下一颗种子，激励着他们在未来的学业和生活中努力追求自己的梦想，勇敢地追求卓越，在自己选择的道路上坚定地走下去，发光发热，为社会做出自己的贡献。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;四、总结与展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;回顾此次宣讲活动，虽然过程中遇到了一些困难和挑战，但在精心的筹备和同学们的热情参与下，活动最终取得了圆满成功。这次宣讲不仅为母校的高二、高三学子们提供了宝贵的高考和大学信息，更传递了成长、感恩与传承的精神，激励着他们在未来的道路上不断前行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在今后的工作中，我将继续秉持校园大使的职责与使命，不断提升自己的能力，为母校与西安交通大学之间搭建更加坚实的桥梁。我期待着能有更多机会回到母校，与学弟学妹们分享更多的经验和故事，帮助他们更好地规划未来，实现自己的人生理想。同时，我也将努力为西安交通大学吸引更多优秀的学子，为学校的招生工作贡献自己的一份力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我想再次与母校的同学们分享那句话：“无穷的远方，无数的人们，都和我有关。”希望他们在未来的日子里，不仅关注当下，更要怀揣着对周围的人、对未来、对远方的热忱，勇敢地追求自己的梦想，坚信自己的价值，相信自己的能力，在人生的舞台上绽放属于自己的光彩。&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>关于我</title>
      <link>https://lsqkk.github.io/posts/about</link>
      <guid isPermaLink="true">https://lsqkk.github.io/posts/about</guid>
      <description>个人</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[&lt;blockquote&gt;This rendering was automatically generated by QuarkBlog and may have formatting issues. For the best experience, please visit: &lt;a href=&quot;https://lsqkk.github.io/posts/about&quot;&gt;https://lsqkk.github.io/posts/about&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;h1&gt;关于我&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&quot;_1&quot;&gt;关于我&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;我是蓝色奇夸克&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一名永远在路上的求知者，一个相信技术有温度的理想家。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“无穷的远方，无数的人们，都和我有关”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句箴言，是我理解世界的方式，也是我搭建这个博客的初心。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_3&quot;&gt;从焦虑到创造&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个博客的诞生，始于一份数字时代的焦虑——那些在Markdown中流淌的思考碎片，需要一个安放灵魂的家园。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在GitHub的海洋里，我找到了这片自留地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，AI的浪潮正以惊人的速度重塑着我们的世界。从两年前的“AI元年”到今日DeepSeek-R1震撼全球，我亲眼见证着技术如何从极客的玩具，变成每个人触手可及的生产力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最让我触动的是，我的长辈们也开始谈论AI——他们讨论职业的变迁，好奇社会的变革。这种全民性的技术觉醒，让我确信：&lt;strong&gt;技术的终极意义，在于连接每个人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我，一个没有专业背景的普通学生，能够在AI的赋能下搭建起这个博客，这本身不就是技术民主化的最佳证明吗？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_4&quot;&gt;足迹：在探索中成长&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我的技术之路，是一串笨拙却坚定的脚印：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;两年前&lt;/strong&gt;，有幸成为文心一言最早的内测用户，第一次触摸到AI的温度&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;去年十一月&lt;/strong&gt;，完成低代码应用开发，并执着地申请了软件著作权&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;两个月前&lt;/strong&gt;，那份象征坚持的著作权证书终于到手&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;昨天&lt;/strong&gt;，成功在本地部署了DeepSeek模型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;今天&lt;/strong&gt;，我开始为博客网站写下这篇介绍&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这些看似微小的成就，对我来说却意义非凡——它们让我相信，只要有开始的勇气，就一定能走到想去的地方。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_5&quot;&gt;生活：在热爱中完整&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果说技术是我的骨架，那么对生活的热爱就是血肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是&lt;strong&gt;兴趣广泛的体验派&lt;/strong&gt;——对世界永远怀有孩童般的好奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年，我拉着同学组成“草台班子”，自编自导了人生中第一个MV；从初二开始成为UP主，用镜头记录英语vlog、钢琴演奏；初三毕业后，无人机成了我的“第二双眼睛”，带我俯瞰祖国的壮美山河。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还喜欢图寻，在全景间神游世界；热爱尝试各种小众软件，在数字与现实的交错中感受生活的脉搏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一切，都是我对“无穷远方”的致敬——通过技术，通过创作，通过体验，我与这个世界建立着千丝万缕的联系。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_6&quot;&gt;未来：永不停歇的探索&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我不知道技术的边界在哪里，但我知道自己的方向——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不断前行，无限进步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个万物互联的时代，每个人的故事都值得被记录，每个微小的探索都可能照亮他人的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个博客，就是我的探索日记。它记录技术，更记录生活；分享知识，更分享温度。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;_7&quot;&gt;我是蓝色奇夸克&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一个相信技术有温度的理想主义者，&lt;br /&gt;
一个在数字世界里寻找人文关怀的探索者，&lt;br /&gt;
一个与你一样，关心着“无穷远方，无数人们”的同行者。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;_8&quot;&gt;故事，才刚刚开始——&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;蓝色奇夸克 2025年3月&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;]]&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>QuarkBlog</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2025 12:00:00 +0800</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
